<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://nucleo.jor.br//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nucleo.jor.br//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-08-31T15:19:13-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//feed.xml</id><title type="html">Núcleo Jornalismo</title><subtitle>Análises e investigações sobre o impacto das redes sociais na sociedade
</subtitle><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><entry><title type="html">Entidades organizam ‘tuitaço’ para frear votação de reforma eleitoral</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-31-tuitaco-reforma-eleitoral" rel="alternate" type="text/html" title="Entidades organizam ‘tuitaço’ para frear votação de reforma eleitoral" /><published>2021-08-31T15:13:00-03:00</published><updated>2021-08-31T15:13:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/tuitaco-reforma-eleitoral</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-31-tuitaco-reforma-eleitoral">&lt;p&gt;Entidades por trás da campanha &lt;a href=&quot;https://www.freio.reformaeleitoral.org.br/#block-37553&quot;&gt;Freio na Reforma&lt;/a&gt; convocaram um tuitaço – com a hashtag &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23FreioNaReforma&amp;amp;src=typeahead_click&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#FreioNaReforma&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; – nesta terça-feira, pouco antes do horário previsto de votação da Reforma Eleitoral na Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As organizações pedem pelo fim do regime de urgência na votação do texto, o que abriria espaço para um debate mais aprofundado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ReformEleitoral&quot;&gt;campanha&lt;/a&gt; é uma iniciativa composta pelo ITS-Rio, Movimento Transparência Partidária e organizações integrantes do Pacto pela Democracia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto da Reforma Eleitoral a ser votado pelo Plenário da Câmara nesta terça-feira é de autoria da deputada Soraya Santos (PL-RJ) e com relatoria da deputada Margarete Coelho (PP-PI)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Às pressas, sem debate, sem participação. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Essa é a forma como a Câmara dos Deputados quer votar as mudanças no Código Eleitoral e alterar profundamente a forma como elegemos nossos representantes. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/FreioNaReforma?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#FreioNaReforma&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Transparência Internacional - Brasil (@TI_InterBr) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/TI_InterBr/status/1432750246493396995?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 31, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Há pouca transparência sobre a proposta de reforma em tramitação, que foi feita a portas fechadas, segundo a campanha Freio na Reforma.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;A reforma pode retroceder conquistas na área de representatividade política, como a presença de mulheres e pessoas negras em cargos eleitos.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Se aprovada, a reforma também terá implicações para a transparência governamental, uma vez que dificulta a fiscalização de contas partidárias e uso de verba pelos partidos.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Twitter, " /><category term="Reforma eleitoral, " /><category term="Freio na Reforma" /><summary type="html">A campanha Freio na Reforma é uma iniciativa composta pelo ITS-Rio, Movimento Transparência Partidária e organizações integrantes do Pacto pela Democracia</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/twitter.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/twitter.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“Médicos pela Vida Covid19” promove hesitação vacinal no Instagram como se não houvesse amanhã</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-30-instagram-grupo-hesitacao-vacinal" rel="alternate" type="text/html" title="&quot;Médicos pela Vida Covid19&quot; promove hesitação vacinal no Instagram como se não houvesse amanhã" /><published>2021-08-30T08:42:00-03:00</published><updated>2021-08-30T08:42:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/instagram-grupo-hesitacao-vacinal</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-30-instagram-grupo-hesitacao-vacinal">&lt;p&gt;Com quase 50 mil seguidores no Instagram, o perfil &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/medicospelavidacovid19/&quot;&gt;Médicos pela Vida Covid19&lt;/a&gt; segue forte na disseminação de informações de baixíssima qualidade e sem o contexto adequado sobre vacinas contra Covid e os supostos benefícios do “tratamento precoce”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frequentemente associadas a elementos políticos, essas informações podem causar hesitação na hora de alguns grupos se vacinarem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No perfil, argumentos médicos e jargão técnico são usados para extrapolar casos muito específicos e raros sobre a vacina que, na prática, devem ser abordados e analisados individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Há um predominante consenso médico de que as vacinas anti-Covid são seguras.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Perfis, como Médicos pela Vida Covid19, usam argumentos médicos e jargão técnico para extrapolar perigos muito específicos e raros da vacina que deveriam ser avaliados individualmente.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;A presença online de perfis como esse atrapalha o alcance da vacinação anti-Covid, dificultando o combate à pandemia e colocando vidas em risco.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/instagram/medicos/print_post.png&quot; alt=&quot;print - post&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;print-de-post-no-instagram-que-estimula-hesitação-vacinal-para-certos-grupos-especialistas-afirmam-que-essas-informações-sobre-isenção-não-condizem-com-o-cenário-de-vacinação&quot;&gt;Print &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CSxA_PVJZr1/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;de post&lt;/a&gt; no Instagram que estimula hesitação vacinal para certos grupos. Especialistas afirmam que essas informações sobre &lt;em&gt;isenção&lt;/em&gt; não condizem com o cenário de vacinação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Um dos motivos para perfis como esse continuarem ativos nas redes sociais é o fato de eles não necessariamente difundirem mentiras – embora, fora das dimensões corretas, essas informações possam desinformar. Essa é uma das explicações que, coincidentemente, o chefe do Instagram, Adam Mosseri, deu na semana passada, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tv/CTApmKfgD6-/&quot;&gt;em um vídeo&lt;/a&gt; sobre buscas na plataforma e a facilidade com que o usuário encontra um determinado perfil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, no mecanismo de busca do Instagram, as primeiras opções de perfis para a pesquisa por “médicos pela vida” não foi a do “Médicos pela Vida Covid19”. Ainda assim, o engajamento dele é alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respondendo a um pedido de posicionamento feito pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, o Instagram informou que os conteúdos apontados (selecionamos dois entre vários: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CSxA_PVJZr1/&quot;&gt;esse&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CSlHGc7ripB/&quot;&gt;esse&lt;/a&gt;) não iam contra as políticas da plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em resposta à pergunta sobre violações cometidas pela conta citada pela reportagem, não divulgamos informações sobre contas de terceiros. Sobre os conteúdos indicados pela reportagem, eles não violam as nossas políticas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A plataforma, no entanto, afirmou que “alegações sobre as vacinas contra a COVID-19 que contribuem para a rejeição à vacina violam as nossas políticas”, sem dar detalhes sobre por que considerava que esse caso específico não se encaixava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Especificamente, estamos tomando medidas adicionais para reduzir a distribuição de determinados conteúdos no Feed de Notícias e limitar a visibilidade desse conteúdo nas nossas superfícies de recomendações”, afirmou o Instagram por email via assessoria de imprensa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;operando-pelo-dissenso&quot;&gt;Operando pelo dissenso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No caso específico do “Médicos pela Vida Covid19”, o perfil atua pelo “dissenso”, ou seja, usa exceções, interpretações forçadas e estudos preliminares ou de baixa qualidade para promover suas teses, como a dos &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CSpsutzrJQg/&quot;&gt;medicamentos contra Covid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há suspeita de interesses financeiros. Um anúncio contendo &lt;a href=&quot;https://www.aosfatos.org/noticias/sites-que-embasam-manifesto-por-tratamento-precoce-adotam-metodologias-duvidosas/&quot;&gt;desinformação&lt;/a&gt; veiculado pela Folha de S.Paulo em fevereiro &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2021/07/17/farmaceutica-bancou-anuncios-defendendo-uso-de-remedios-sem-eficacia-contra-covid.ghtml&quot;&gt;foi pago&lt;/a&gt; pela empresa farmacêutica Vitamedic, que produz ivermectina, conforme &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/brasil/politica-brasil/tratamento-precoce-empresa-bancou-propaganda-do-medicos-pela-vida&quot;&gt;revelou&lt;/a&gt; o próprio diretor-executivo da empresa em agosto à &lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/noticias/audios/2021/08/vitamedic-patrocinou-manifesto-dos-medicos-pela-vida-por-tratamento-precoce&quot;&gt;CPI da Pandemia&lt;/a&gt;. Esse é um dos medicamentos ineficazes contra Covid-19 promovidos pelo grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo do perfil não chega a ser abertamente antivax, mas, certamente, abre a interpretações do tipo ao promover tratamentos ineficazes e ao colocar em dúvida a eficiência da vacina, promovendo a hesitação vacinal. Há um consenso médico de que as vacinas são seguras e necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em vez de tratar a medicina como uma questão de deliberação médica baseada em evidência, o perfil a trata como uma questão de “livre arbítrio” do paciente, que em geral não sabe nada sobre tratamentos ou como as vacinas funcionam.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CS0v8fcl3nO/&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt; diz que o paciente vai sofrer as “consequências” de sua decisão, qualquer que seja. Também diz que o paciente não pode “ser obrigado”, como se médicos tivessem poder judicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/brasil/medicos-pela-vida-de-209-profissionais-apenas-2-sao-infectologistas&quot;&gt;levantamento&lt;/a&gt; do site Metrópoles mostrou que o grupo possui pouca expertise para falar sobre vacinação em massa e epidemias, com apenas 2 de seus 209 médicos afiliados sendo infectologistas. O perfil também é &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/brasil/justica/mpf-abre-acao-contra-associacao-que-defendeu-tratamento-precoce&quot;&gt;investigado&lt;/a&gt; pelo Ministério Público Federal do Rio Grande do Sul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em julho, o Núcleo  &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-07-29-medicos-receitam-cloroquina-telegram&quot;&gt;publicou&lt;/a&gt; sobre grupos no Telegram que, similarmente, dão pareceres genéricos e atendem gratuitamente pessoas em busca de tratamentos para Covid-19, os quais ainda não existem de maneira segura e comprovada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra característica do conteúdo do “Médicos pela Vida Covid19” é a mistura desse conteúdo médico de baixíssima qualidade com panfletarismo político de extrema direita. Não raro a página traz clipes de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/medicospelavidacovid19/&quot;&gt;comentaristas políticos&lt;/a&gt; alinhados com o bolsonarismo, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alta-no-engajamento&quot;&gt;Alta no engajamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com todo esse perfil, o grupo tem crescido no Instagram em número de seguidores a uma taxa média de 46% ao mês  desde novembro de 2020 – com picos em março (logo após a publicidade na Folha) e após junho, provavelmente por conta das menções na CPI da Pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/instagram/medicos/grafico_seguidores.png&quot; alt=&quot;gráfico - seguidores&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo dados da ferramenta de análise de dados CrowdTangle, com pouco menos de 50 mil seguidores, o Médicos pela Vida Covid19 conseguiu ultrapassar até o Ministério da Saúde (2,8 milhões de seguidores) e o Instituto Butantan (1 milhão de seguidores) em taxa de interação por seguidores, métrica que mostra a influência da página para quem a segue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O perfil também consegue rivalizar diretamente em número bruto de interações (likes + comentários), apesar de ser bem menor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/instagram/medicos/grafico_engajamento.png&quot; alt=&quot;gráfico - engajamento&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um post específico, com mais de 5 mil engajamentos, o grupo apresenta “doenças que isentam da vacinação de Covid-19”, como se pudesse ser aplicado a todo mundo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que-dizem-especialistas&quot;&gt;O que dizem especialistas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especialistas consultados pelo Núcleo reforçam que a vacinação é segura e que, nos raros casos nos quais pode haver qualquer complicação, apenas um médico pode determinar a contraindicação da vacina após análise individual e diligente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após tomar conhecimento do post do Médicos pela Vida Covid19 sobre as doenças que isentam da vacinação, a médica pneumologista e pesquisadora clínica &lt;a href=&quot;https://twitter.com/leticiakawano&quot;&gt;Letícia Kawano-Dourado&lt;/a&gt;, atualmente na Universidade de Paris, disse que isso é “ABSOLUTAMENTE FALSO” (em maiúscula mesmo).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Tá osso acompanhar as redes sociais? Chega mais na newsletter Garimpo. É de graça. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;v5zrQ3RithV9C1HMZZgCeg&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Há expressa indicação de vacinação, e agora de revacinação (3ª dose) oficial por parte do FDA norte-americano para imunossuprimidos, que naquela tabela são pessoas com doenças autoimunes em tratamento”, disse ao Núcleo via WhatsApp. “O resto é PURA BALELA da pior qualidade, sem nenhum respaldo na literatura.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kawano-Dourado enviou links de estudos de qualidade que desbancam vários dos itens citados no post:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
li a{
  text-decoration: underline;
}
&lt;/style&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/coronavirus-covid-19-update-fda-authorizes-additional-vaccine-dose-certain-immunocompromised&quot;&gt;autorização&lt;/a&gt; de vacinação adicional (FDA);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sobre &lt;a href=&quot;https://ard.bmj.com/content/80/9/1137&quot;&gt;artrite reumatóide&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sobre &lt;a href=&quot;https://www.ox.ac.uk/news/2021-04-15-risk-rare-blood-clotting-higher-covid-19-vaccines&quot;&gt;trombose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sobre &lt;a href=&quot;https://thorax.bmj.com/content/early/2021/03/24/thoraxjnl-2020-215383&quot;&gt;tromboembolismo&lt;/a&gt; arterial e venoso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A professora &lt;a href=&quot;https://twitter.com/melmarkoski&quot;&gt;Melissa Markoski&lt;/a&gt;, doutora em biologia celular e molecular e pós-doutora em imunologia e câncer, associada à Universidade Federal de Ciências da Saúde de Porto Alegre, falou especificamente sobre esse post em webinar do &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/2558756347725770&quot;&gt;Fórum de Reportagem sobre a Crise Global de Saúde&lt;/a&gt;, do ICFJ. Veja a partir dos 30 minutos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando a taxa de cobertura vacinal é calculada, ela considera grupos que não é que não pode tomar a vacina, na grande maioria dos casos, mas que você não vai ter uma resposta eficiente da vacina porque seu sistema não é capaz de ser fortalecido por ação da vacina, isso pode acontecer (como imunodeprimidos)”, disse a especialista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo ela, para essas pessoas não é um problema tomar a vacina. “Se pode acontecer uma resposta inflamatória e exacerbar algum problema, quem pode determinar isso é um médico, um infectologista, um hematologista, uma pessoa que faça uma análise… É muito muito raro, [mas] pode acontecer.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sua fala, Markoski ressaltou que a população com problemas de saúde que impedem a vacinação é muito pequena e que a grande maioria em absoluto pode e deve se vacinar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos&quot;&gt;Como fizemos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vimos diversos posts do grupo “Médicos Pela Vida Covid-19” no Instagram e consultamos especialistas médicos e de vacinação para colocar esses posts no contexto de desinformação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dados de seguidores e engajamento, utilizamos a ferramenta &lt;a href=&quot;https://www.crowdtangle.com/&quot;&gt;CrowdTangle&lt;/a&gt;, do Facebook (dono do Instagram). &lt;a href=&quot;/img/instagram/medicos/CrowdTangle_report_medicospelavidacovid19.pdf&quot;&gt;Acesse aqui&lt;/a&gt; o relatório completo com dados da ferramenta sobre este perfil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entramos em contato com a assessoria de imprensa do Instagram com as seguintes perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Qual a política do Instagram sobre posts que promovem tratamentos sem comprovação científica para covid-19?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qual a política do Instagram sobre posts que promovem informações que colocam em dúvida ou criam hesitação acerca da campanha de vacinação atualmente em curso?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Denúncias feitas por usuários possuem algum efeito nesse tipo de post?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O Instagram já tirou alguma publicação (stories ou post) de esse perfil do ar por violação das políticas da plataforma?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;abaixo-a-reposta-do-instagram-na-íntegra&quot;&gt;Abaixo, a reposta do Instagram na íntegra:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Para encontrar e remover conteúdo que viole as nossas políticas, tanto em contas públicas quanto em privadas, usamos uma combinação de revisão humana, tecnologia e denúncias de usuários, e incentivamos as pessoas a denunciarem conteúdo violador sempre que o encontrarem.&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/instagram/623395918520872?helpref=related&quot;&gt;Lembramos que posts e contas não são removidos pelo número de denúncias que possuem.&lt;/a&gt; Conteúdos que violam as Diretrizes da Comunidade do Instagram são removidos. Contas que violam as Diretrizes da Comunidade repetidas vezes podem ser removidas e contas que compartilham desinformação repetidas vezes podem ter sua visibilidade reduzida.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Em resposta à pergunta sobre violações cometidas pela conta citada pela reportagem, não divulgamos informações sobre contas de terceiros. Sobre os conteúdos indicados pela reportagem, eles não violam as nossas políticas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Alegações sobre as vacinas contra a COVID-19 que contribuem para a rejeição à vacina violam as nossas políticas. Mais detalhes e exemplos no item “&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/230764881494641&quot;&gt;Desincentivo a boas práticas de saúde&lt;/a&gt;” de nossas &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/230764881494641&quot;&gt;Proteções e atualizações da política em relação à COVID-19&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abaixo o trecho dos Padrões do Facebook, que se aplicam ao Instagram, que fala sobre como lidamos com conteúdos relacionados a tratamentos alternativos para Covid-19:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Como parte de nossos esforços para melhorar a qualidade do conteúdo sobre saúde e vacinas a que as pessoas têm acesso durante a pandemia da COVID-19 e conforme o conselho dos especialistas de saúde independentes, também tomaremos **medidas adicionais para reduzir a distribuição de outros conteúdos sobre vacinas que não violam nossas políticas listadas acima. Além disso, removeremos determinadas Páginas, Grupos e contas do Instagram que compartilharam conteúdo que viola nossas políticas sobre COVID-19 e vacinação e que têm como objetivo disseminar informações desencorajadoras sobre vacinas na plataforma.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Especificamente, estamos tomando medidas adicionais para reduzir a distribuição de determinados conteúdos no Feed de Notícias e limitar a visibilidade desse conteúdo nas nossas superfícies de recomendações &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/1257205004624246&quot;&gt;(saiba mais aqui)&lt;/a&gt;. Isso inclui conteúdo, descrito abaixo, sensacionalista ou alarmista sobre vacinas ou que desacredite as pessoas em relação às escolhas delas de vacina, também trabalhamos para limitar a visibilidade desse conteúdo, bem como de conteúdo que promova recusa à vacina ou alternativas a ela ou que compartilhe depoimentos sobre acontecimentos adversos ou efeitos colaterais que sejam apresentados de maneira chocante ou exagerada a fim de desmotivar a vacinação. Também podemos reduzir a distribuição de Páginas, Grupos e contas do Instagram que têm como foco desmotivar a vacinação disseminando esses tipos de conteúdo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Além disso, Páginas, Grupos e contas do Instagram podem ser removidos caso compartilhem conteúdo que viola nossas políticas sobre COVID-19 e vacinação e tenham como objetivo compartilhar informações desencorajadoras sobre vacinação na plataforma. Especificamente, esse tipo de conteúdo inclui:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(…)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;3. Promover recusa à vacina ou alternativas a ela: Conteúdo que não viola nossas políticas sobre COVID-19 e vacinação acima, mas que implicitamente desencoraja a vacinação, defendendo alternativas ou parabenizando aqueles que se recusam a tomar a vacina. Isso inclui promover tratamentos alternativos ou imunidade natural, parabenizar aqueles que se recusam a tomar a vacina e incentivar recusas sem mencionar razões ou orientações médicas.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lembramos que este ano lançamos um &lt;a href=&quot;https://about.fb.com/br/news/2021/04/covid-19-facebook-e-instagram-colocam-selo-em-conteudos-sobre-tratamentos-sem-comprovacao-cientifica/&quot;&gt;novo selo&lt;/a&gt; para publicações que discutem alguns tratamentos para COVID-19, especialmente quando debatidos como alternativas à vacinação. O selo diz que “&lt;/em&gt;Tratamentos para a COVID-19 sem comprovação científica podem ser prejudiciais à saúde. (Fonte: Organização Mundial da Saúde)” e leva o usuário para a nossa &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/coronavirus_info/&quot;&gt;Central de Informações sobre o COVID-19&lt;/a&gt;.*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Você pode encontrar mais detalhes sobre as atualizações das nossas políticas em relação à COVID-19 neste &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/230764881494641&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Desde o início da pandemia causada pelo COVID-19, o Facebook e o Instagram têm trabalhado próximo às autoridades globais de saúde para conectar as pessoas com informações seguras, verificadas e atualizadas sobre prevenção e vacinas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mais de 2 bilhões de pessoas, em 189 países, já se conectaram a informações confiáveis sobre o coronavírus por meio do Centro de Informações sobre o COVID-19 no Instagram e no Facebook, e por mensagens informativas nos feeds das pessoas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Desde o começo da pandemia, &lt;a href=&quot;https://about.fb.com/br/news/2021/08/relatorio-de-aplicacao-dos-padroes-da-comunidade-agosto-de-2021/&quot;&gt;removemos mais de 20 milhões de peças de conteúdo do Facebook e do Instagram em todo o mundo por violar nossas políticas sobre desinformação relacionada ao COVID-19&lt;/a&gt;. Conteúdos com alegações comprovadamente falsas sobre a doença e com potencial de causar danos no mundo real, como por exemplo, que o vírus foi criado por humanos e que pegar o COVID-19 é mais seguro do que tomar a vacina, não são permitidos no Facebook ou no Instagram.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Além disso, contamos com agências verificadoras de fatos parceiras que analisam conteúdos que, quando marcados como falsos, são rotulados no Facebook e no Instagram e têm seu alcance reduzido.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Instagram, " /><category term="Hesitação vacinal, " /><category term="Desinformação, " /><category term="Covid-19" /><summary type="html">Perfil, com quase 50 mil seguidores, generaliza casos que precisam de avaliação médica pessoal</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/instagram/medicos/medicos-covid_Teaser.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/instagram/medicos/medicos-covid_Teaser.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Discreto no Brasil, adolescentes e nudes dão sobrevida ao Snapchat nos EUA</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-26-snapchat-sobrevida-crescimento" rel="alternate" type="text/html" title="Discreto no Brasil, adolescentes e nudes dão sobrevida ao Snapchat nos EUA" /><published>2021-08-26T06:01:00-03:00</published><updated>2021-08-26T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/snapchat-sobrevida-crescimento</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-26-snapchat-sobrevida-crescimento">&lt;style&gt;

h3{
  margin-top: 35px;
}

.botao {
  border-radius: 5px;
  background-color: #eeeeee;
  padding: 5px 7px;
  font-size: 0.8em;
  line-height: 1.5em;
  border: 1px solid #4b31dd
}

.botao:hover {
  background-color: #4b31dd;
  color: #fff;
}

.active{
  background-color: #4b31dd;
  color: #fff;
}

.cf:before, .cf:after {
	 content: &quot;&quot;;
	 display: table;
}
 .cf:after {
	 clear: both;
}
 .cf {
	 zoom: 1;
}
 #content {
	 max-width: 650px;
	 margin: 3rem auto;
	 text-align: center;
}

&lt;/style&gt;

&lt;script src=&quot;https://code.jquery.com/jquery-3.5.1.min.js&quot; integrity=&quot;sha256-9/aliU8dGd2tb6OSsuzixeV4y/faTqgFtohetphbbj0=&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot;&gt;
&lt;/script&gt;

&lt;script&gt;
function changeimg(url,e) {
  document.getElementById(&quot;img&quot;).src = url;
  let nodes = document.getElementById(&quot;thumb_img&quot;);
  let img_child = nodes.children;
  for (i = 0; i &lt; img_child.length; i++) {
    img_child[i].classList.remove('active')
  }
  e.classList.add('active');

}
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Se você acha que o Snapchat morreu, você provavelmente não é adolescente ou não curte muito o submundo dos nudes. O aplicativo que reinventou a efemeridade de conteúdo nas redes tem agora seu melhor momento na gringa desde o lançamento, há 10 anos: 500 milhões de &lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/afp/2021/05/20/snapchat-reporta-500-milhoes-de-usuarios-ativos-mensais.htm&quot;&gt;usuários ativos&lt;/a&gt; por mês e em contínuo crescimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, a rede não pegou muito, mas os números estão na casa dos milhões: levantamentos distintos do site Statista estimam entre &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/statistics/315405/snapchat-user-region-distribution/&quot;&gt;8,5 milhões&lt;/a&gt; e quase &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/statistics/978964/number-snapchat-users-in-latin-american-countries/&quot;&gt;12 milhões&lt;/a&gt; de usuários.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Apesar de ter um número maior de usuários nos Estados Unidos, onde vem crescendo, aplicativo de fotos e vídeos, o Snapchat continua sendo usado no Brasil.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;É uma rede mais popular entre adolescentes, porque o app elimina definitivamente postagens – frequentemente nudes. Ali, os jovens também se sentem mais livres, porque pessoas mais velhas, como familiares, têm dificuldade em entender o funcionamento da plataforma.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário de muitos aplicativos que hoje focam em países extremamente populosos, como China, Índia e mesmo o Brasil, o Snapchat tem vingado essencialmente nos Estados Unidos, onde &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/statistics/315405/snapchat-user-region-distribution/&quot;&gt;concentra&lt;/a&gt; mais de 100 milhões de usuários, de acordo com dados do próprio Snapchat, seguido por Índia (99,8 mi), França (23,4 mi), Reino Unido (19,8 mi) e Arábia Saudita (19,1 mi). O Brasil, que invariavelmente lidera atividades em redes sociais, aparece apenas em &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;14º lugar&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;content&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;small&gt;&lt;em&gt;Clique nos botões para trocar o gráfico&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;thumb_img&quot; class=&quot;cf&quot;&gt;
  &lt;button class=&quot;active botao&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/outros/snapchat/snapchat_mundo_est1.png',this);&quot;&gt;Estimativa 1 (mundo)
  &lt;/button&gt;
  &lt;button class=&quot;botao&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/outros/snapchat/snapchat_latam_est2.png',this);&quot;&gt;Estimativa 2 (América Latina)
  &lt;/button&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;div id=&quot;featured_img&quot;&gt;
   &lt;br /&gt;
    &lt;img id=&quot;img&quot; src=&quot;/img/outros/snapchat/snapchat_mundo_est1.png&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ainda em julho, a Snap Inc. divulgou ter tido o melhor trimestre de sua história: a receita mais que dobrou em relação ao mesmo período do ano passado. As ações da empresa &lt;a href=&quot;https://www.istoedinheiro.com.br/snapchat-completa-dez-anos-e-vive-seu-melhor-momento/&quot;&gt;ultrapassaram US$ 70&lt;/a&gt;, mantendo-se &lt;a href=&quot;https://investor.snap.com/overview/default.aspx&quot;&gt;acima desse patamar&lt;/a&gt; desde então (pelo menos até 25.ago.2021) – uma valorização de mais de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;200%&lt;/code&gt; desde quando começaram a ser negociadas na bolsa norte-americana, em 2017. Ainda assim, a empresa ainda não gera lucro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;famoso-pelos-nudes&quot;&gt;Famoso pelos nudes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A avaliação é a de que o Snap manteve uma base fiel de adolescentes e segue um aplicativo popular particularmente entre os mais jovens, que veem nele um ambiente onde podem ficar longe dos adultos, que preferem o Facebook ou o Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ter seu mais importante recurso reproduzido com sucesso por outras redes, só o Snapchat de fato garante a autodestruição das postagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu voltei a usar depois que o Instagram começou a censurar alguns tipos de conteúdo, como foto de cueca”, disse ao Núcleo Guilherme Sumpter, 26, um usuário do Snap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Às vezes a gente só quer uma rede mais despretensiosa para postar coisas aleatórias, e eu sinto que lá não tem tanta essa obrigação de só postar fotos conceituais, feliz, prato do dia, aquele típico ‘lifestyle perfeito’ que o instagram vem seguindo”, completa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Hoje em dia é uma rede social bem segura para quem quer mandar os famosos nudes” - &lt;strong&gt;, completa Letícia Martins, 18, habituè do Snap&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Os caras só usam para isso mesmo, mas eu mantenho pelo contato que tenho com pessoas antigas que conheci lá.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma volta pela plataforma a partir de um endereço de IP do Brasil, por alguém sem conexões por lá, mostra essencialmente vídeos gringos de menos apelo do que os encontrados nas redes mais populares, como TikTok ou Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uma seção traz um mapa de calor em que é possível ver, aleatoriamente, trivialidades de alguém em Istambul, Mônaco ou Olinda. Por ali, ainda é possível salvar locais de preferência, aos moldes do Google Maps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro investimento do Snap Inc. foi o Spotlight, seção dentro do aplicativo criada para competir com o TikTok, em que usuários são confrontados com postagens de pessoas que não seguem. Outros atrativos incluem jogos, notícias e a transmissão de jogos e séries de TV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais recentemente, o app passou a atacar outras frentes, como filtros de realidade aumentada. Segundo a desenvolvedora, o plano é que pessoas possam fazer compras virtualmente, vendo pelo app como ficariam com determinadas roupas, por exemplo&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Outras novas ferramentas anunciadas são o Screenshop, que permitirá a consumidores “escanear” a roupa de um amigo para descobrir onde comprar outra igual, e a Connected Lenses, com a qual pessoas separadas interagem com as mesmas lentes, como uma que simula uma brincadeira de Lego à distância.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;wrap-collabsible&quot; style=&quot;margin: 35px 0;&quot;&gt;
  &lt;input id=&quot;collapsible1&quot; class=&quot;toggle&quot; type=&quot;checkbox&quot; /&gt;
  &lt;label for=&quot;collapsible1&quot; class=&quot;lbl-toggle&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;Experiências efêmeras&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer fa&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;/label&gt;
  &lt;div class=&quot;collapsible-content&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;content-inner&quot;&gt;
    &lt;!-- #######  YAY, I AM THE SOURCE EDITOR! #########--&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;Hoje o conceito de imagens que desaparecem e o uso de filtros parece banal, mas foi o Snapchat que come&amp;ccedil;ou com isso. Criado em setembro de 2011 por tr&amp;ecirc;s estudantes de gradua&amp;ccedil;&amp;atilde;o de Stanford, universidade da Calif&amp;oacute;rnia conhecida por ser o ber&amp;ccedil;o de boa parte das inova&amp;ccedil;&amp;otilde;es do Vale do Sil&amp;iacute;cio, o objetivo inicial do app era fazer desaparecer mensagens que um deles enviava para uma garota.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;A ideia se mostrou rapidamente boa e o Snapchat bombou em pouco tempo, particularmente entre adolescentes.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;Desde ent&amp;atilde;o, s&amp;atilde;o eles ainda que engrossam o p&amp;uacute;blico do Snap, por uma s&amp;eacute;rie de motivos que v&amp;atilde;o desde a dificuldade de pessoas mais velhas para navegar pelo aplicativo &amp;agrave; &lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/expresso/2016/05/17/Como-o-Snapchat-traduz-a-%E2%80%98Era-da-Experi%C3%AAncia%E2%80%99-na-cultura-digital&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;ades&amp;atilde;o dos jovens a ideia de experi&amp;ecirc;ncia passageira, em detrimento da mem&amp;oacute;ria&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt; (em termos mais pr&amp;aacute;ticos, ao fato de que a narrativa postada ir&amp;aacute; desaparecer para sempre).&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;Mas o bom desempenho da rede fez dela uma amea&amp;ccedil;a aos empreendimentos de Mark Zuckerberg, que tentou comprar a rival diversas vezes. Com a recusa de venda pelos fundadores do Snap, apesar das cifras bilion&amp;aacute;rias, veio a lei do mais forte, e o aplicativo foi engolido por uma rea&amp;ccedil;&amp;atilde;o agressiva de Zuckerberg, que reproduziu seus recursos no Facebook, Instagram e WhatsApp.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;Com uma base muito mais ampla e fiel de usu&amp;aacute;rios, a estrat&amp;eacute;gia deu certo -- em menos de um ano, os Stories, do Instagram, j&amp;aacute; tinham &lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/tilt/noticias/redacao/2018/03/12/snapchat-nas-ultimas-o-que-aconteceu-com-o-app-que-ia-desbancar-o-facebook.htm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;quase o dobro do n&amp;uacute;mero de usu&amp;aacute;rios&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;. Ao contr&amp;aacute;rio do Snap, que empacou no meio do caminho.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;A aparente declara&amp;ccedil;&amp;atilde;o de &amp;oacute;bito veio em fevereiro de 2018, quando a socialite Kylie Jenner martelou o que seria o &amp;uacute;ltimo prego do caix&amp;atilde;o ao &lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/KylieJenner/status/966429897118728192&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;tuitar despojadamente&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt; um &quot;Ent&amp;atilde;aaaao, algu&amp;eacute;m ainda usa o Snapchat?&quot;. N&amp;atilde;o muito depois, as a&amp;ccedil;&amp;otilde;es da empresa ca&amp;iacute;ram, influenciadas tamb&amp;eacute;m por uma renova&amp;ccedil;&amp;atilde;o da plataforma que desagradou usu&amp;aacute;rios.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;Entre as &lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2018/02/12/why-the-snapchat-redesign-is-so-bad.html&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;mudan&amp;ccedil;as anunciadas naquele ano&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;, estava a separa&amp;ccedil;&amp;atilde;o entre amigos, marcas e celebridades em se&amp;ccedil;&amp;otilde;es diferentes do aplicativo, enquanto stories e chats foram condensados na mesma p&amp;aacute;gina, sem uma ordem cronol&amp;oacute;gica, mas seguindo um algoritmo que previa o interesse do usu&amp;aacute;rio por seus contatos. Mais de 1,2 milh&amp;atilde;o de pessoas &lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://www.change.org/p/snap-inc-remove-the-new-snapchat-update&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;assinaram uma peti&amp;ccedil;&amp;atilde;o online&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt; &amp;agrave; &amp;eacute;poca pedindo o retorno do design original.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;snap-brasileiro&quot;&gt;Snap brasileiro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A plataforma não tem uma equipe dedicada no país. Assessoria de imprensa brasileira não existe, reclamações de usuários no &lt;a href=&quot;https://www.reclameaqui.com.br/empresa/snapchat/lista-reclamacoes/&quot;&gt;Reclame Aqui&lt;/a&gt; não são respondidas, sua conta oficial no Facebook &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/SnapchatBrasil/?locale2=pt_BR&quot;&gt;está às moscas desde 2019&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo levantamento do Statista feito a partir de dados do Hootsuite e dos relatórios divulgados pelo Snapchat para investidores, em janeiro deste ano havia &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;11,95&lt;/code&gt; milhões de usuários do Snapchat no Brasil (maior estimativa). O número é menor do que no México, apesar de a nossa população ser &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;65%&lt;/code&gt; maior: lá, ao menos &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;17,95&lt;/code&gt; milhões de pessoas usam a rede.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;o-resultado-é-interessante-já-que-o-brasil-é-um-dos-maiores-mercados-de-redes-sociais-no-mundo&quot;&gt;O resultado é interessante, já que o Brasil é um dos maiores mercados de redes sociais no mundo.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Como comparação, o país sozinho é &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/statistics/1103503/tiktok-brazil/&quot;&gt;estimada&lt;/a&gt; por 10% do público no TikTok&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb2&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb2&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dados do Statista baseados na consultoria de aplicativos móveis Sensor Tower.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;. Mas no caso do Snap, outro país latino-americano tem bem mais de usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim, uma &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/forecasts/1142917/snapchat-users-in-brazil&quot;&gt;estimativa do site Statista&lt;/a&gt;, que compila dados de mercado e consumidores, mostra que o Snapchat também cresceu em adeptos brasileiros nos últimos anos, tendo também se beneficiado do isolamento social provocado pela pandemia do coronavírus, como quase tudo online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/outros/snapchat/snapchat_brasil_est3.png&quot; alt=&quot;gráfico com estimativa do Statista sobre crescimento do Snapchat&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Houve por aqui um aumento de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;70%&lt;/code&gt; no número de usuários ativos mensalmente no app desde 2017, logo após o Instagram Stories ser criado. Em 2018, a rede perdeu público, mas voltou a crescer em 2020. A expectativa, segundo a estimativa, é de que o Snapchat continue crescendo no Brasil ao menos até 2025, embora seja impossível prever o que mais pode surgir, ou ser copiado, no meio do caminho.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Tá osso acompanhar as redes sociais? Chega mais na newsletter Garimpo. É de graça. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;v5zrQ3RithV9C1HMZZgCeg&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;Como fizemos isso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Núcleo levantou dados sobre o uso do Snapchat no Brasil e no exterior pela plataforma Statista, além de analisar os relatórios do Snap Inc. para investidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também entrou em contato com brasileiros que postaram em outras redes sobre o Snapchat, como Facebook e Instagram, para ouvir sobre suas experiências no aplicativo. Para entender melhor o que atrai os usuários, demos uma volta pelo aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também entramos em contato com a assessoria de imprensa do Snap Inc. no exterior para perguntar sobre a estratégia do Snap no Brasil, mas não tivemos retorno até o fechamento deste texto.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Snapchat, " /><category term="Nudes, " /><category term="Adolescentes" /><summary type="html">Preferida por mais jovens por eliminar definitivamente as publicações, rede que acumula 500 milhões de usuários ativos no mundo, mas ainda não decolou no Brasil</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/outros/snapchat/snapchat-teaser.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/outros/snapchat/snapchat-teaser.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Megabanco de dados pessoais virou negócio para o Serpro</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-25-dados-pessoais-serpro-megabanco" rel="alternate" type="text/html" title="Megabanco de dados pessoais virou negócio para o Serpro" /><published>2021-08-25T06:01:00-03:00</published><updated>2021-08-25T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/dados-pessoais-serpro-megabanco</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-25-dados-pessoais-serpro-megabanco">&lt;p&gt;A desculpa era “modernizar o estado brasileiro” e “desburocratizar o governo”. Na época, em 2017, parecia uma boa ideia: criar um enorme banco de dados que reunia todos os tipos de informações sobre as pessoas, a um clique de distância, para ajudar gestores públicos a prevenir fraudes e na tomada de decisões. Mas o projeto &lt;a href=&quot;https://www.loja.serpro.gov.br/govdata&quot;&gt;GovData&lt;/a&gt;, criado por Michel Temer e engordado por Bolsonaro e Paulo Guedes com pelo menos 29 bases diferentes de dados – muitas delas ultrassensíveis –, está prestes a cair nas mãos da iniciativa privada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lançado pelo Ministério do Planejamento e pelo Serviço Federal de Processamento de Dados, o Serpro, em maio daquele ano, o GovData fazia parte de uma tendência &lt;a href=&quot;https://www.oecd.org/gov/digital-government-index-4de9f5bb-en.htm&quot;&gt;mundial&lt;/a&gt; de “governança digital” para melhorar o funcionamento da máquina pública. Sob Bolsonaro, o projeto foi incorporado ao Ministério da Economia, junto ao extinto Ministério do Planejamento, e &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1e8dB_oNsRUoc69zvULhw7G0YRr5iddHO/edit?usp=sharing&amp;amp;ouid=116923582836460804252&amp;amp;rtpof=true&amp;amp;sd=true&quot;&gt;descontinuado&lt;/a&gt; em 2019 como ferramenta de governo. Desde então, ficou sob os cuidados do Serpro.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;esta-reportagem-foi-feita-em-parceria-com-o-the-intercept-brasil-é-resultado-de-uma-bolsa-para-investigações-sobre-tecnoautoritarismo-uma-iniciativa-da-associação-data-privacy-brasil-de-pesquisa-em-parceria-com-o-intercept&quot;&gt;Esta reportagem foi feita em parceria com o &lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2021/08/24/abandonado-por-bolsonaro-megabanco-de-dados-virou-produto-valioso-na-privatizacao-do-serpro/&quot;&gt;The Intercept Brasil&lt;/a&gt;. É resultado de uma &lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2021/02/01/intercept-lanca-bolsas-para-reportagens-sobre-tecnoautoritarismo/&quot;&gt;bolsa&lt;/a&gt; para investigações sobre tecnoautoritarismo, uma iniciativa da Associação Data Privacy Brasil de Pesquisa em parceria com o Intercept.*&lt;/h4&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Dados pessoais são considerados produtos e abusos podem trazer problemas para as pessoas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Em caso de privatização do Serpro, muitos dados sensíveis de brasileiros ficariam nas mãos de empresas privadas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hoje, o uso do GovData é nebuloso. Apesar dos poucos detalhes públicos sobre o programa, dá para saber que ele reúne &lt;a href=&quot;https://ck.govdata.gov.br/dataset&quot;&gt;dezenas de bases de dados&lt;/a&gt;  diferentes, com vários níveis de complexidade e sensibilidade. Algumas delas são mais administrativas e servem para contextualizar informações, como detalhes sobre o território brasileiro e nomenclaturas de bancos de dados. Mas outras contêm dados extremamente sensíveis sobre a população, especialmente a parcela mais vulnerável que recebe auxílio do governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mais delicada delas é a do Cadastro Único para Programas Sociais, o CadÚnico. &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/pt-br/servicos/solicitar-cessao-de-dados-identificados-do-cadastro-unico&quot;&gt;Sigilosa e de uso exclusivo&lt;/a&gt; de entes federais ou pesquisas, ela tem informações sobre famílias brasileiras em situação de pobreza e extrema pobreza. Por meio dela, é possível saber, por exemplo, se a pessoa recebe ajuda financeira de vizinhos, se tem uma boa relação com a família ou se faz parte de algum movimento social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A real dimensão do GovData, no entanto, não está somente nas bases individuais que o compõem, mas sim em sua capacidade de cruzar diferentes conjuntos de dados que não foram desenhados para conversar entre si. Com isso, é possível descobrir ainda mais sobre pessoas cadastradas a partir dos chamados data lakes – aglomerados de bases de dados que passam a ser cruzadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/outros/serpro-info_Grafico-standalone.png&quot; alt=&quot;como funciona o gov data - ilustração&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas mãos do governo, esses data lakes podem ser utilizados para fiscalização, combate a fraudes e inteligência para políticas públicas. Mas também para perseguição de grupos e indivíduos que, por exemplo, participam ativamente de movimentos sociais críticos ao governo e recebem benefícios sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;se-sob-o-governo-os-data-lakes-podem-ser-usados-para-perseguir-economicamente-um-cidadão-nas-mãos-de-uma-empresa-privada-significaria-um-risco-imensurável-à-privacidade-uma-vez-que-dados-sensíveis-estariam-potencialmente-disponíveis-para-quem-pudesse-pagar-prejudicando-scores-de-crédito-e-acesso-a-serviços-por-exemplo&quot;&gt;Se sob o governo os data lakes podem ser usados para perseguir economicamente um cidadão, nas mãos de uma empresa privada significaria um risco imensurável à privacidade, uma vez que dados sensíveis estariam potencialmente disponíveis para quem pudesse pagar, prejudicando scores de crédito e acesso a serviços, por exemplo.&lt;/h5&gt;

&lt;h3 id=&quot;de-política-pública-a-produto&quot;&gt;De política pública a produto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A ideia de reunir o maior número possível de bancos de dados públicos surgiu em 2017, por iniciativa do Ministério do Planejamento. Em sua primeira versão, o GovData reunia informações de 14 bases de dados. A &lt;a href=&quot;https://www.serpro.gov.br/menu/noticias/noticias-2018/tomada-de-decisoes-e-estabelecimento-de-politicas-publicas-embasadas-em-dados-de-forma-rapida-e-eficiente/&quot;&gt;premissa&lt;/a&gt; era permitir que integrantes do Sistema de Administração dos Recursos de Tecnologia da Informação, o Sisp, hospedassem ali suas informações e possibilitassem o cruzamento, a partir de outras bases públicas. A operacionalização do GovData ficou a cargo do Serpro e da DataPrev, a Empresa de Tecnologia e Informações da Previdência Social, em um &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1li202Jlt5zSDceZaS7Dm2id6_rJVHujy/view&quot;&gt;contrato&lt;/a&gt; de R$ 23,9 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já no ano de lançamento, 18 órgãos acessaram a base de dados como “degustação”. Ministério do Trabalho, da Ciência e Tecnologia, das Cidades, Anatel, Controladoria-Geral da União e Presidência da República foram alguns deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2019, quando Jair Bolsonaro assumiu, o GovData foi absorvido pelo Ministério da Economia junto com o extinto Ministério do Planejamento. Nesse período, serviu para alimentar consultas a serviços de assistência social e exportação. Também ajudou a abastecer o mercado com dados sobre tecnologia da informação, segundo o próprio Ministério da Economia. E foi usado para “transformação de serviços”, jargão para definir a “simplificação e a oferta de serviços por meio de canais digitais”, disse o governo, sem especificar quais são.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O troca-troca de informações corria sem uma política de privacidade. Em uma resposta a um pedido via Lei de Acesso à Informação, o Ministério da Economia se &lt;a href=&quot;http://www.consultaesic.cgu.gov.br/busca/dados/Lists/Pedido/Item/displayifs.aspx?List=0c839f31%2D47d7%2D4485%2Dab65%2Dab0cee9cf8fe&amp;amp;ID=1034746&amp;amp;Web=88cc5f44%2D8cfe%2D4964%2D8ff4%2D376b5ebb3bef&quot;&gt;limitou a dizer &lt;/a&gt;que havia três níveis de compartilhamento – amplos, restritos e sigilosos – e que os dados não eram anonimizados, porque o acesso seria feito só por “órgãos autorizados pelo gestor do dado”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim de 2019, o Ministério da Economia garantiu que o GovData havia sido criado &lt;a href=&quot;http://www.consultaesic.cgu.gov.br/busca/dados/Lists/Pedido/Item/displayifs.aspx?List=0c839f31%2D47d7%2D4485%2Dab65%2Dab0cee9cf8fe&amp;amp;ID=1131542&amp;amp;Web=88cc5f44%2D8cfe%2D4964%2D8ff4%2D376b5ebb3bef&quot;&gt;para uso interno&lt;/a&gt; do governo federal e que, por isso, só servidores desses órgãos poderiam ter acesso às informações, de forma restrita e controlada. Até aquele momento, o serviço havia custado aos cofres públicos mais de R$4 milhões e não gerava lucro. “O objetivo do projeto não é a geração de receita, mas sim a promoção da análise de dados no Governo Federal, com vistas a subsidiar a tomada de decisão em políticas públicas. Dessa maneira, não há que se falar em receita gerada”, disse o Ministério da Economia, em resposta a outro pedido de informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, depois disso, as coisas tomaram um rumo incerto. Em resposta a mais um pedido feito pelo Intercept e pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; com base na Lei de Acesso à Informação, o Ministério da Economia disse que o programa foi &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1e8dB_oNsRUoc69zvULhw7G0YRr5iddHO/edit?rtpof=true&quot;&gt;descontinuado&lt;/a&gt; em 2019 “devido à mudança de cenário gerencial e administrativo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final daquele ano, Bolsonaro criou, &lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2019/10/15/governo-ferramenta-vigilancia/&quot;&gt;por meio de um decreto&lt;/a&gt;, o Cadastro Base do Cidadão e o Comitê Central de Governança de Dados, megabases que reuniam mais de 50 diferentes tipos de dados dos cidadãos sob a tutela do Ministério da Economia. “O objetivo é que o Cadastro Base do Cidadão se consolide como a única referência de informações dos cidadãos para o governo”, declarou, na época, Luis Felipe Monteiro, secretário de Governo Digital do Ministério da Economia. O Cadastro Base não tem relação com o GovData.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, abandonado pela pasta de Paulo Guedes, o projeto continuou dentro do Serpro. A empresa pública seguiu com contratos com os ministérios da Economia, do Meio Ambiente e da Infraestrutura – que, segundo o Serviço Federal de Processamento de Dados, utilizam sua solução para pensarem em políticas públicas “baseadas em evidências”. No total, os contratos dos ministérios com o Serpro, assinados em 2020, ultrapassam R$ 850 milhões, segundo o balanço da empresa – sem contar os serviços prestados para a Receita Federal. O GovData corresponde a R$3,62 milhões, segundo a assessoria de imprensa da estatal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/outros/serpro_print1.png&quot; alt=&quot;print de resposta do Sepro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Resposta de pedido de Lei de Acesso à Informação.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A empresa, no entanto, se recusou a responder quanto custou o desenvolvimento da ferramenta e quais os valores pagos pelo acesso à base de dados. Tampouco forneceu detalhes sobre os contratos dos órgãos públicos relacionados ao GovData ou seus preços. “As informações solicitadas encontram-se protegidas por sigilo empresarial e segredo industrial”, disse o Serpro, ao negar as informações. “O Serpro é prestador de serviços que atua em regime concorrencial, valendo-se de métodos de formação de preços próprios das empresas privadas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se como estatal o Serpro é pouco transparente sobre os contratos que envolvem os nossos dados, o futuro pós-privatização é ainda mais nebuloso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;privatização-à-espreita&quot;&gt;Privatização à espreita&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fundado em 1964, o Serpro presta serviços de tecnologia da informação, como processamento de dados, construção e hospedagem de aplicativos, execução de projetos sob medida e software, principalmente para o governo federal. A Receita Federal, por exemplo, rendeu R$1,5 bilhão ao Serpro no ano passado, enquanto a Diretoria de Administração Logística do Ministério da Economia pagou R$500 milhões à estatal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os negócios com o governo representam 85% da receita da empresa, mas a fatia do setor privado tem crescido – especialmente com medidas de cortes de gastos da administração pública federal. De 2019 para 2020, a participação de empresas privadas passou de 10% para 14% (R$ 390 milhões) do faturamento líquido, que foi de R$ 2,7 bilhões no ano. O maior cliente privado é o Banco Panamericano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/outros/serpro_print2.png&quot; alt=&quot;print de resposta do Sepro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.transparencia.serpro.gov.br/acesso-a-informacao/contas-anuais/2020/1_2020v20210326_publicacao_demonstracoesfinanceiras_e_notaexplicativa_encerramentoexercicio.pdf&quot;&gt;Balanço&lt;/a&gt; do Serpro de 2020.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Apesar dos números positivos, em janeiro de 2020, o presidente Jair Bolsonaro assinou dois decretos autorizando a inclusão do &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/2020/decreto-10206-22-janeiro-2020-789695-publicacaooriginal-159878-pe.html&quot;&gt;Serpro&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://www.in.gov.br/web/dou/-/decreto-n-10.199-de-15-de-janeiro-de-2020-238315114&quot;&gt;DataPrev&lt;/a&gt; no Programa Nacional de Desestatização, o PND, como parte do &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/economia/pt-br/assuntos/noticias/2021/maio/governo-desinveste-mais-de-r-200-bilhoes-em-ativos-e-inclui-15-estatais-no-pnd-desde-2019&quot;&gt;cronograma de privatizações, desinvestimentos e liquidações do governo federal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto, o Serpro afirma que o GovData não está disponível para empresas privadas, mas o futuro desse gigantesco banco de dados é uma incógnita. Não há explicações governamentais claras sobre os rumos do produto digital. Os riscos, caso a privatização do Serpro se concretize, são muitos e vão além da privacidade e proteção de dados.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Tá osso acompanhar as redes sociais? Chega mais na newsletter Garimpo. É de graça. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;v5zrQ3RithV9C1HMZZgCeg&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um dos mais graves é o de ter uma empresa privada que poderá desfrutar de vantagens competitivas, caso seja mantido o acesso do Serpro às bases públicas de dados que o alimentam hoje, como explicou o pesquisador e professor de Direito Econômico da Universidade de São Paulo Diogo Coutinho em &lt;a href=&quot;https://www.dataprivacybr.org/wp-content/uploads/2021/07/dpbr_textodicussao_desafiosjuridicos.pdf&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; para o Data Privacy Brasil, publicado em meados de julho.”Caso as estatais processadoras de dados existentes hoje sejam privatizadas, quem ficaria responsável pelo seu tratamento?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O anúncio da inclusão do Serpro e da Dataprev no PND foi recebido com resistência tanto por representantes do Congresso quanto do Tribunal de Contas da União, o TCU. Diversos parlamentares, como a deputada Benedita da Silva, do PT fluminense, e a senadora maranhense Eliziane Gama, do Cidadania, &lt;a href=&quot;https://salveseusdados.com.br/old/ssd/deputada-protocola-projetos-para-sustar-privatizacao-da-dataprev-e-do-serpro/&quot;&gt;apresentaram&lt;/a&gt; projetos de lei para sustar o decreto de Bolsonaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No TCU, responsável por fazer recomendações sobre o patrimônio público, o ministro Vital do Rêgo disse que o processo de privatização das duas empresas demanda especial cautela e deve incluir decisão prévia sobre como manter a segurança da informação e governança sobre os dados públicos e privados custodiados por elas. Em &lt;a href=&quot;https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/documento/acordao-completo/4035/NUMACORDAO%253A4035%2520ANOACORDAO%253A2020%2520COLEGIADO%253A%2522Plen%25C3%25A1rio%2522/DTRELEVANCIA%2520desc%252C%2520NUMACORDAOINT%2520desc/0/%2520?uuid=e739ca60-3bd1-11eb-9b49-5350067d2590&quot;&gt;acórdão&lt;/a&gt;, o ministro mencionou ainda o risco de prejuízo à segurança dos dados, à privacidade dos cidadãos e à segurança do estado.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;o-alerta-também-soou-dentro-das-empresas-servidores-das-duas-instituições-apoiados-pela-associação-nacional-dos-empregados-da-dataprev-criaram-a-campanha-salve-seus-dados-para-alertar-sobre-os-riscos-ligados-à-desestatização&quot;&gt;O alerta também soou dentro das empresas. Servidores das duas instituições, apoiados pela Associação Nacional dos Empregados da Dataprev, criaram a campanha Salve Seus Dados para alertar sobre os riscos ligados à desestatização.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Em seu site, a iniciativa apresenta uma &lt;a href=&quot;https://salveseusdados.com.br/por-que-nao-privatizar/&quot;&gt;série de argumentos&lt;/a&gt; contrários à privatização das empresas, passando pelos riscos à proteção de dados do cidadão até a perpetuação de uma empresa privada na prestação de serviços ao estado, uma vez que a transferência desse volume de dados ao fim da vigência de um contrato não é tarefa simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para funcionários do Serpro, nesse sentido a privatização &lt;a href=&quot;https://salveseusdados.com.br/old/ssd/entenda-os-riscos-da-privatizacao/&quot;&gt;pode&lt;/a&gt; aumentar custos para o estado e ocasionar a suspensão de serviços públicos por falta de pagamento, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ministério Público Federal &lt;a href=&quot;https://static.poder360.com.br/2021/02/NotaTenicaMPSerpro-25.fev_.2021.pdf&quot;&gt;pontuou&lt;/a&gt; que há entraves jurídicos já colocados que impediriam a privatização do Serpro e da DataPrev e ressaltou que a Lei Geral de Proteção de Dados, a LGPD, proíbe que empresas privadas sejam responsáveis pelo tratamento de dados pessoais com finalidade de segurança pública, defesa nacional, segurança do estado ou atividades de investigação e repressão de infrações penais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A falha na identificação e gestão de riscos é um dos fatores que pode estar atravancando a transformação digital do governo brasileiro, &lt;a href=&quot;https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/documento/acordao-completo/1784%252F2021/%2520/DTRELEVANCIA%2520desc%252C%2520NUMACORDAOINT%2520desc/0/%2520&quot;&gt;avaliou o TCU&lt;/a&gt; no final de julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre dezembro de 2020 e janeiro de 2021, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social, o BNDES, corresponsável pela execução do PND, anunciou que havia selecionado o consórcio Dados BR, que inclui o escritório de advocacia Machado, Meyer e as consultorias Accenture e BCW, para realizar uma consultoria sobre a desestatização do Serpro e da DataPrev.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o &lt;a href=&quot;https://www.ppi.gov.br/kickoffdataprevserpro&quot;&gt;anúncio&lt;/a&gt;, a primeira fase seria entregue dentro de poucos meses, o que não se concretizou até hoje. Segundo o site &lt;a href=&quot;https://itforum.com.br/noticias/estudos-para-privatizacoes-de-serpro-e-dataprev-atrasam-e-processo-emperra/&quot;&gt;ITForum&lt;/a&gt;, os leilões, inicialmente previstos pelo governo para o primeiro semestre de 2022, foram adiados para o segundo semestre – mas ainda não há data para que eles aconteçam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; começou como um veículo focado na investigação de dados públicos e, apesar da nossa cobertura ter se voltado para a atuação das redes sociais, apurações importantes como essa também podem aparecer por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; fez diversos pedidos via Lei de Acesso à Informação (LAI) desde junho de 2021, além de extensivas buscas em sites do governo e de acesso à informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relatório do andamento da pauta pode ser encontrado &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/19rKNU42kQQF73rePaFok9xwRE2LnMyxWYwikk0d59qc/edit?usp=sharing&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os documentos e respostas retornados pelos pedidos de acesso à informação podem ser encontrados &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/drive/folders/1xz1kb9ggf6wqNar1YM_1fd2mdbMPD-Q-?usp=sharing&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo, a lista de pedidos de acesso à informação e seus respectivos protocolos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ministério da Economia: Protocolo nº: 03005.085560/2021-15&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Serpro: Protocolo nº: 18870.002668/2021-41&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DataPrev: Protocolo nº: 36783.023334/2021-71
Código de acesso ao protocolo: wxqs8793&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministério da Economia (contrato): Protocolo nº: 03005.085602/2021-18&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Controladoria-Geral da União (Contrato): Protocolo nº: 00106.010486/2021-49&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministério da Agricultura (Contrato): Protocolo nº: 21210.005497/2021-90&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A colagem que ilustra essa publicação é uma composição de retratos de imaginadas, gerados por inteligência artificial pelo website &lt;a href=&quot;https://thispersondoesnotexist.com/&quot;&gt;This Person Does Not Exist&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Serpro, " /><category term="Banco de dados, " /><category term="GovData, " /><category term="Dados pessoais, " /><category term="Tecnoautoritarismo" /><summary type="html">Cheio de dados sensíveis, GovData servia para subsidiar políticas públicas. Agora, pode ser vendido junto com o Serviço Federal de Processamento de Dados.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/outros/serpro_Teaser.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/outros/serpro_Teaser.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Achar conteúdo extremista no TikTok é facinho, diz pesquisa</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-24-pesquisa-tiktok-conteudo-extremista" rel="alternate" type="text/html" title="Achar conteúdo extremista no TikTok é facinho, diz pesquisa" /><published>2021-08-24T16:32:00-03:00</published><updated>2021-08-24T16:32:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/pesquisa-tiktok-conteudo-extremista</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-24-pesquisa-tiktok-conteudo-extremista">&lt;p&gt;Conteúdo original do Estado Islâmico, vídeos de massacre terrorista, apologia à extrema-direta, glorificação de Hitler, tudo isso pode ser encontrado com relativa facilidade no TikTok, segundo pesquisa publicada nesta terça-feira pelo &lt;a href=&quot;https://www.isdglobal.org/&quot;&gt;Institute for Strategic Dialogue&lt;/a&gt;, renomada organização que analisa extremismo no mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.isdglobal.org/wp-content/uploads/2021/08/HateScape_v5.pdf&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; analisou em profundidade uma amostra de 1.030 vídeos de 491 perfis que resultaram de uma busca por 157 palavras-chave associadas a indivíduos, grupos, ideologias e incidentes entre 4 e 30 de junho de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em meados de agosto, o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; publicou &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/especiais/2021-08-12-militarismo-tiktok&quot;&gt;uma investigação&lt;/a&gt; sobre como militarismo exacerbado e exaltação de violência policial invadiram o TikTok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das principais descobertas destacadas pelo estudo da ISD:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;30% dos vídeos analisados possuía conteúdo supremacista branco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;24% continha apoio a grupos ou indivíduos associados com terrorismo ou extremismo, incluindo Adolf Hitler e Estado Islâmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vídeos do &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Atentados_de_Christchurch&quot;&gt;massacre&lt;/a&gt; de Christchurch, na Nova Zelândia, que deixou 51 mortos, podiam ser encontrados com facilidade (30 vídeos apoiaram o massacre, e 13 continham vídeo original)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Foi possível encontrar conteúdo original do Estado Islâmico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;27% do conteúdo encontrado continha música e 17% utilizava recursos de dueto, interação e efeitos do TikTok, o que mostra que alguns produtores de conteúdo extremista sabem aproveitar recursos e tendências da rede.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O vídeo com mais visualizações na amostra, com conteúdo anti-asiático relacionado à pandemia de Covid-19, tinha 2 milhões de views.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Táticas de evasão para evitar remoção dos vídeos são simples, mas eficientes, segundo a pesquisa. Um exemplo é a utilização de nomes de usuário quase idênticos, acionamento de funções de privacidade e restrições a comentários, assim como erros de grafia propositais e a utilização do layout de vídeos para promover ódio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa reconhece que o TikTok remove vídeos do tipo, embora de maneira inconsistente: apenas 18,5% dos vídeos da amostra foram removidos até a publicação do documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais detalhes e metodologia, acesse o documento completo, assinado pelo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ciaranoconnor&quot;&gt;pesquisador&lt;/a&gt; Ciarán O’Connor: &lt;a href=&quot;https://www.isdglobal.org/wp-content/uploads/2021/08/HateScape_v5.pdf&quot;&gt;Hatescape: An In-Depth Analysis of Extremism and Hate Speech on TikTok&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resposta do TikTok ao pesquisador antes da publicação do relatório:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O TikTok categoricamente proíbe extremismo violento e comportamento de ódio, e nossa equipe dedicada removerá qualquer tipo de conteúdo que violar nossas políticas e minar a experiência criativa e alegre que as pessoas esperam da plataforma. Valorizamos a pesquisa e a colaboração da ISD e removemos todo conteúdo em violação contido no relatório. Nossa equipe também utilizou esta pesquisa para informar mais investigação, o que nos ajudou a proativamente remover perfis adicionais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small class=&quot;arquivado&quot;&gt;Dica de pauta pela leitora Luiza Bodenmüller&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Mostra dificuldade na moderação de conteúdo de redes sociais&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Mostra persistência de conteúdo extremista em uma rede social repleta de jovens&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Redes sociais, " /><category term="Doações, " /><category term="Pesquisa" /><summary type="html">De terroristas islâmicos a supremacistas brancos, não foi difícil encontrar vídeos com ódio</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/outras.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/outras.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Redes sociais são bem avaliadas como abordagem para doações</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-24-doacoes-redes-sociais-pesquisa" rel="alternate" type="text/html" title="Redes sociais são bem avaliadas como abordagem para doações" /><published>2021-08-24T11:39:00-03:00</published><updated>2021-08-24T11:39:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/doacoes-redes-sociais-pesquisa</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-24-doacoes-redes-sociais-pesquisa">&lt;p&gt;As redes sociais foram a segunda forma mais conveniente para doações, ficando atrás somente de anúncios no rádio e na televisão, segundo a &lt;a href=&quot;https://pesquisadoacaobrasil.org.br/resultados/&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; Doação Brasil 2020. Essas duas categorias também foram classificadas como os meios menos invasivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2020, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/business/todas-as-formas-de-doacoes-cairam-em-2020-diz-pesquisa/&quot;&gt;37% dos brasileiros&lt;/a&gt; adultos e com renda familiar acima de um salário mínimo realizaram alguma doação em dinheiro para instituição, organização social, obras sociais de igreja, grupos organizados ou campanhas de captação para calamidades (não incluindo dízimos ou esmolas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desse total dos chamados &lt;em&gt;doadores institucionais&lt;/em&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;45%&lt;/code&gt; avaliaram as redes sociais como uma forma conveniente ou muito conveniente de serem abordados para pedidos de doações. Anúncios de rádio e TV ficaram com &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;52%&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&quot;https://www.idis.org.br/publicacoesidis/pesquisa-doacao-brasil-2020/&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; da pesquisa, “as redes sociais têm uma vantagem especial, porque combinam dois aspectos aparentemente contraditórios: a proximidade e o distanciamento”. Se de um lado o próprio usuário controla o que gostaria de ver em seu feed, como pedidos de doação das instituições que segue (daí o aspecto da proximidade), por outro lado ele tem controle sobre o acesso à mensagem (distanciamento).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, elas foram somente a terceira forma mais citada de abordagem (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;14%&lt;/code&gt;), ficando atrás de telefone (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;35%&lt;/code&gt;) ou abordagens em locais públicos (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;22%&lt;/code&gt;). Elas estão numericamente à frente da indicação de amigos, conhecidos ou familiares (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;12%&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A edição anterior da pesquisa, de 2015, mostrava um percentual semelhante de doadores institucionais que consideram as redes como conveniente, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;48%&lt;/code&gt;. Nesse mesmo período, porém, a avaliação de abordagens por correio e e-mail como “convenientes” tiveram quedas de 11 e 20 pontos percentuais, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa foi &lt;a href=&quot;https://pesquisadoacaobrasil.org.br/resultados/&quot;&gt;coordenada&lt;/a&gt; pelo Instituto para o Desenvolvimento do Investimento Social (IDIS) e realizada pela Ipsos. Foram entrevistados 2.103 brasileiros com mais de 18 anos e renda familiar mensal acima de um salário mínimo (R$1.100,00), segundo cotas de idade, gênero e região brasileira, entre março e junho de 2021, por meio de entrevistas telefônicas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Apesar do número de brasileiros que doam (em dinheiro, bens, voluntariado ou outras formas) ter diminuído nos últimos cinco anos, devido principalmente à falta de recursos, as redes sociais são um meio conveniente para alcançar doadores em potencial.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Redes sociais, " /><category term="Doações, " /><category term="Pesquisa" /><summary type="html">45% dos entrevistados na pesquisa Doação Brasil que realizaram doações em dinheiro em 2020 consideram redes sociais uma forma conveniente de abordagem</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/outras.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/outras.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Por dentro da greve de streamers da Twitch no Brasil</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-23-CPI-twitch-protesto-streamers" rel="alternate" type="text/html" title="Por dentro da greve de streamers da Twitch no Brasil" /><published>2021-08-23T10:41:00-03:00</published><updated>2021-08-23T10:41:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/CPI-twitch-protesto-streamers</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-08-23-CPI-twitch-protesto-streamers">&lt;p&gt;A pandemia fez a Twitch crescer vertiginosamente&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1 em abril de 2020 a plataforma de streaming registrou um &lt;a href=&quot;https://labsnews.com/en/articles/technology/brazil-is-the-second-largest-consumer-market-of-twitch-shows-comscore/&quot;&gt;crescimento de 101%&lt;/a&gt; em relação ao mesmo mês do ano anterior.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt; e, segundo dados da ComScore, a empresa da Amazon tem no Brasil seu segundo maior mercado global, apenas atrás dos EUA. Mercado esse que começa a ter funcionários organizados em busca de repasses mais justos e melhores condições de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois grandes movimentos nesse sentido surgiram nestes últimos dias, de forte efervescência política entre os streamers: Um deles é o “Apagão da Twitch”, que acontece nesta segunda, espécie de greve organizada por streamers insatisfeitos com repasses da empresa, que despencou em um terço. No Twitter, o perfil &lt;a href=&quot;https://twitter.com/apagaotwitch&quot;&gt;@apagaotwitch&lt;/a&gt; convocou produtores e viewers: “por transparência de dados da Amazon, por pagamento justo aos streamers e para mostrar que não aceitaremos a exploração”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O outro movimento foi a formação da União dos Streamers (que antes usava o nome de Sindicato dos Streamers), que também se &lt;a href=&quot;https://ge.globo.com/esports/noticia/sindicato-dos-streamers-afasta-regulamentacao-mas-sobe-o-tom-contra-twitch.ghtml&quot;&gt;manifestou contra a política de pagamentos da plataforma&lt;/a&gt;. Apesar das demandas centrais serem parecidas, a União lançou um comunicado se distanciando do Apagão.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Mostra organização e diversidade política entre os streamers e gamers&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Expõe como acontecem mobilizações trabalhistas em uma categoria que rejeita movimentos e títulos de esquerda&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.twitch.tv/gaules&quot;&gt;Alexandre Gaulês&lt;/a&gt;, streamer com quase três milhões de seguidores, representa uma “terceira via”: fez um vídeo sobre a nova política de preços da Twitch e falou que os produtores teriam que se adequar às mudanças, além de dizer que Jeff Bezos “não é patrão, é parceiro”. A fala foi criticada por Picoca no Twitter (o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/picoca/status/1427748835468750853&quot;&gt;tweet&lt;/a&gt; foi excluído nesta segunda-feira), outro streamer de expressão e um dos idealizadores da União.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto uns veem uma categoria de trabalhadores com dificuldade de se reconhecer enquanto classe, outros veem uma inédita e plural tentativa de organização coletiva dentro da gramática de um mundo avesso ao vocabulário e posições de esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;apagão-x-união&quot;&gt;APAGÃO X UNIÃO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O coletivo que puxa o “Apagão da Twitch” se apresenta como um “movimento autônomo e anticapitalista”. Fazendo contato pelo perfil do Twitter, conversei com “K”, mulher, e “H”, homem, viewer e streamer e representantes do movimento, que pediram anonimato “por motivo de segurança dos integrantes”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O argumento apresentado &lt;a href=&quot;https://twitter.com/apagaotwitch/status/1428063253318537222&quot;&gt;no manifesto da paralisação&lt;/a&gt; é estritamente econômico, apesar dos slogans e da caracterização mais política na apresentação do coletivo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Quem somos? &lt;br /&gt;Somos um movimento autônomo anticapitalista. Não possuímos relação com a União dos Streamers, apesar de concordarmos com a iniciativa e entendermos a importância da União. (1/9) &lt;a href=&quot;https://t.co/tn07B9c3XT&quot;&gt;pic.twitter.com/tn07B9c3XT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Apagão da Twitch 23/08 (@apagaotwitch) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/apagaotwitch/status/1428063247924666374?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 18, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;“Anteriormente, o repasse das inscrições pagas para os streamers era de US$1,42 (R$7,59), pelas inscrições normais. Com a mudança nos preços de inscrição na plataforma o valor de repasse passou para U$0,47 (R$2,50), aproximadamente 1/3 do valor anterior”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles contam que a ideia do Apagão surgiu em um servidor do Discord e a convocatória inicial surgiu de streamers pequenos, com poucas inscrições. Mas logo streamers maiores e com mais visibilidade aderiram ao movimento espontaneamente, em solidariedade com os menores. &lt;a href=&quot;https://www.twitch.tv/ocalheiros&quot;&gt;Orlando Calheiros&lt;/a&gt;, com mais de 19 mil seguidores, é um deles. “Se antes um produtor de conteúdo conseguia já tirar alguns trocados sendo 50 inscritos, agora ele vai ter que ter três vezes mais do que isso”, diz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K e H asseguraram que o movimento não foi puxado pelos que lançaram o manifesto do Sindicato/União em 13 de agosto. “Reconhecemos e achamos importante a iniciativa da União, mas nossa iniciativa é independente”. Eles também dizem que o movimento é composto por viewers e streamers pois o dia a dia do Twitch é feito pela colaboração das duas categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A União &lt;a href=&quot;https://twitter.com/uniaostreamer/status/1428062383533137924/photo/1&quot;&gt;lançou uma nota em 18 de agosto&lt;/a&gt; dizendo que não iria interferir se o streamer quer ou não aderir ao Apagão. “Não incentivamos nada além da negociação, conversa, entendimento, estudo e compreensão das demais demandas da nossa união como grupo”, diz um trecho. Entramos em contato com a União solicitando uma entrevista, mas não obtivemos resposta até o fechamento da reportagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurada pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, a Twitch enviou o seguinte comunicado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Apoiamos os direitos de nossos streamers de se expressarem e chamarem a atenção para questões importantes em nosso serviço. Estamos ouvindo este feedback e continuaremos a trabalhar para fazer da Twitch o melhor serviço para os criadores de conteúdo criarem e promoverem suas comunidades.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;uberização&quot;&gt;UBERIZAÇÃO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;K, representante do apagão, disse que considera que os streamers vivem uma situação de “uberização”. Uberização, de acordo com Ludmila Costhek Abilio, pesquisadora do Centro de Estudos Sindicais e Economia do Trabalho (CESIT), é a regulamentação do trabalhador informal sob demanda. A palavra “trabalho” ou “trabalhador” não aparece na convocatória do Apagão e o termo que designa a mobilização não é greve ou mesmo paralisação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Thiago Falcão, professor do Programa de Pós Graduação em Comunicação da Universidade Federal da Paraíba e coordenador do Laboratório de Pesquisa em Mídia, Entretenimento e Sociedade, trata-se de um movimento social legítimo e muito importante, mas que se confunde ao declarar-se apolítico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O movimento é legítimo sobretudo por deslegitimar a ideia de que produzir conteúdo desses caras não é trabalho”, diz. “Mas me chama a atenção a composição do movimento e a tentativa de se afastar de uma dimensão política da coisa. Porque historicamente esse tipo de movimentação surge na esquerda. E desde o começo o sindicato tem se afastado dessa ideia. E eu acho que isso ajuda a deslegitimar o movimento.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo para ele é o termo “sindicato”. “Trocaram o termo sindicato para união. É irônico e muito sintomático: União é a tradução literal de Union que é sindicato em inglês. No fim das contas, é a mesma coisa. Eles reinventaram a roda com outro nome”.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Tá osso acompanhar as redes sociais? Chega mais na newsletter Garimpo. É de graça. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;v5zrQ3RithV9C1HMZZgCeg&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Já para Beatriz Blanco, doutoranda do programa de pós graduação em Ciências da Comunicação da Unisinos, e mestre em artes visuais pela Unicamp, “o movimento mostra posições paradoxais que expõem o discurso neoliberal que é predominante nos espaços gamers hoje: a ideia de vencer pelo esforço, de ser empreendedor de si, e de que as plataformas dariam essa autonomia para viver do ‘sonho’ de trabalhar em games”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Então por isso é um ambiente em que discursos de mobilização de classe trabalhadora não são bem vistos. E você percebe um esforço em fazer um distanciamento semântico pelo movimento. De não falar sindicato, e sim união, e não falar greve, e sim apagão. É um movimento heterogêneo de uma classe que nunca se viu como classe ou discutiu isso, se mobilizou nesse sentido.”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Tem uma rejeição forte a tudo que parece ‘esquerdista’ no meio gamer.” - &lt;strong&gt;Beatriz Blanco&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Beatriz acha que eles estão fazendo uma movimentação trabalhista, mas têm rejeição no discurso à movimentação trabalhista. “É isso que gera esse desconforto com linguagem. Eu não acho que são correntes internas. Eu acho que eles tão se vendo numa situação que eles não tem vocabulário para lidar. O que tem é de esquerda e eles não querem”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ela, esses discursos precisam sim ser específicos. “Quando esses profissionais vão se colocar como movimento trabalhista eles têm que tomar cuidado com esses acessos que eles negociam também. Ainda não se tem um modelo de mobilização coletiva de classe que contemple essas especificidades da cultura gamer”. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entramos em contato com os organizadores do Apagão da Twitch pelo pelo &lt;a href=&quot;https://meet.jit.si/&quot;&gt;Jitsi Meet&lt;/a&gt; (software livre, utilizado com frequência por ativistas) para garantir a segurança e anonimato dos entrevistados. Também fizemos um levantamento das replies nos posts que repercutiram do Apagão e da União de Streamers. Após isso, entramos em contato com especialistas em cultura dos games e trabalho em plataformas digitais.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Twitch, " /><category term="Protesto online, " /><category term="Políticas de redes, " /><category term="União de streamers" /><summary type="html">Apagão acontece nesta segunda, enquanto criadores se unem para mostrar insatisfação com corte de repasses da empresa da Amazon.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/twitch/protest-twitch.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/twitch/protest-twitch.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Contra código de ética, nutricionistas sorteiam consulta no Instagram</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-20-nutricionistas-sorteio-instagram" rel="alternate" type="text/html" title="Contra código de ética, nutricionistas sorteiam consulta no Instagram" /><published>2021-08-20T11:13:00-03:00</published><updated>2021-08-20T11:13:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/nutricionistas-sorteio-instagram</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-08-20-nutricionistas-sorteio-instagram">&lt;p&gt;Uma rápida pesquisa feita no Instagram pela &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/explore/tags/sorteionutri/&quot;&gt;#sorteionutri&lt;/a&gt; mostra mais de 200 posts de nutricionistas promovendo diversos tipos de sorteios, entre eles o de consulta gratuita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa prática, porém, é proibida pelo &lt;a href=&quot;https://www.cfn.org.br/wp-content/uploads/resolucoes/Res_599_2018.html&quot;&gt;Código de Ética e Conduta dos Nutricionistas&lt;/a&gt;, que veda “ao nutricionista utilizar o valor de seus honorários, promoções e sorteios de procedimentos ou serviços como forma de publicidade e propaganda para si ou para seu local de trabalho”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As regras para participar dos sorteios oferecidos são basicamente as mesmas: o interessado deve seguir o perfil do profissional na plataforma, curtir a foto do sorteio e marcar dois ou mais amigos nos comentários. No perfil &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/COXzR4Tl4NT/&quot;&gt;@topwayfit&lt;/a&gt;, que comercializa suplementos e tem 10 mil seguidores, em um post de maio – último com esse tipo de conteúdo – a marca chegou a sortear 3 meses de consulta com nutricionista parceira da marca. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bússola dos direitos e deveres da profissão, o Código foi publicado pelo Conselho Federal dos Nutricionistas pela primeira vez em 1981 e passou a incluir diretrizes para o uso de redes sociais por nutricionistas em 2014. A última atualização foi em 2018. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Selma de Britto, nutricionista e coordenadora técnica do setor de Ética do Conselho Regional de Nutricionistas 3ª Região (SP e MS), a proibição, prevista no art. 57 do Código, “tem como objetivo não submeter seu conhecimento técnico científico a ações que venham a desvalorizar sua atuação como profissional promotor de saúde”. Caso o Conselho receba uma denúncia, a pena pode variar de uma advertência à proibição do exercício profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1xA-JDCW5uGHYI5S0NbeszOymr_eFSiUn/edit?usp=sharing&amp;amp;ouid=116923582836460804252&amp;amp;rtpof=true&amp;amp;sd=true&quot;&gt;Leia na íntegra a resposta do Conselho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Como todo profissional de saúde, o nutricionista tem uma conduta ética a ser seguida. O desrespeito desse código deve funcionar como um alerta para clientes.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Instagram, " /><category term="Nutrição, " /><category term="Sorteios" /><summary type="html">Caso o Conselho receba denúncia, pena pode variar de uma advertência à proibição do exercício profissional</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/instagram.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/curtas/redes_padroes/instagram.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Grupos da igreja no WhatsApp são usados para disseminar desinformação, revela pesquisa</title><link href="https://nucleo.jor.br//republica/2021-08-19-whatsapp-desinformacao-igreja-apublica" rel="alternate" type="text/html" title="Grupos da igreja no WhatsApp são usados para disseminar desinformação, revela pesquisa" /><published>2021-08-19T08:01:00-03:00</published><updated>2021-08-19T08:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//republica/whatsapp-desinformacao-igreja-apublica</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//republica/2021-08-19-whatsapp-desinformacao-igreja-apublica">&lt;p&gt;Líder de jovens na congregação evangélica Assembleia de Deus do Amor, no bairro dos Bultrins, em Olinda (PE), Angélica Cruz, 29 anos, está em pelo menos quatro grupos da igreja no Whatsapp. Diz que a maioria serve para troca de mensagens devocionais entre membros e a liderança. “O aplicativo virou uma ferramenta principal de comunicação na pandemia. Serve pra gente trocar mensagens de apoio e informações entre os irmãos, como vagas de emprego e oportunidades”, contou à Agência Pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso intenso do Whatsapp para a prática religiosa fortalece redes de desinformação no segmento evangélico, segundo relatório de pesquisa “&lt;a href=&quot;https://www.nutes.ufrj.br/pesquisa/publicacoes/livros/&quot;&gt;Caminhos da desinformação: evangélicos, &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; e WhatsApp no Brasil”&lt;/a&gt;, da Universidade Federal do Rio de Janeiro, publicado em primeira mão pela Pública. A live de lançamento do relatório Cami será no dia 30 de agosto, no canal do Youtube do Instituto de Estudos da Religião (ISER), às 14h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa mostra que &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;49%&lt;/code&gt; dos evangélicos da amostra receberam mensagens de conteúdo falso ou enganoso em grupos relacionados à sua religião. Isso quer dizer que praticamente a metade dos evangélicos entrevistados receberam notícias falsas enviadas em grupos da sua comunidade de fé.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;apoie-a-agência-pública&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://aliados.apublica.org/&quot;&gt;Apoie a Agência Pública&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/republicacoes_outros/zap_igrejas/graph1.jpeg&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Wagner Tadeu Tonel/Agência Pública&lt;/figcaption&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Disputa por espaço nas redes sociais deve reverberar nas eleições de 2020&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Senador já disseminou desinformação sobre a pandemia&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Os dados consideram 1650 respostas, entre dados coletados em congregações Batistas e das Assembleias de Deus e grupos de diálogo do Rio de Janeiro e do Recife. Também foi aplicado formulário online com pessoas de todas as religiões e sem religião. Estes dados foram coletados em 2019. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na pesquisa online, com abrangência nacional,  participaram pessoas de diferentes religiões e com nível superior – o segmento que possui maior percepção em relação à circulação da desinformação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse grupo, os dados sobre o recebimento de notícias falsas em grupos ligados à religião foram ainda maiores, com &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;77,6%&lt;/code&gt; dos evangélicos tendo afirmado receberem desinformação por grupos ligados à sua religião no Whatsapp. Em comparação, a coleta de dados online mostrou que &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;38,5%&lt;/code&gt; dos católicos, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;35,7%&lt;/code&gt; dos espíritas e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;28,6%&lt;/code&gt; de fiéis de religiões afro-brasileiras afirmaram ter recebido mensagens falsas nos grupos de suas religiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre o uso do Whatsapp especificamente, a pesquisa aponta que entre os evangélicos, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;92%&lt;/code&gt; participam de grupos ligados à sua religião no WhatsApp. Em comparação, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;71%&lt;/code&gt; dos católicos, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;57%&lt;/code&gt; dos espíritas e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;66,7%&lt;/code&gt; dos fiéis de outras religiões entrevistados, disseram fazer o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não é a religião que interfere na maior presença de desinformação nos grupos de WhatsApp dos evangélicos, mas elementos relacionados à prática da religião, como o uso das redes sociais”, apontou o coordenador da pesquisa, o sociólogo e diretor do Instituto NUTES de Educação em Ciências e Saúde da UFRJ, Alexandre Brasil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um desses elementos mapeados pelos pesquisadores seria a confiança interpessoal. Para &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;33,3%&lt;/code&gt; dos evangélicos entrevistados, pessoas conhecidas são mais consultadas como fontes de informações do que veículos jornalísticos e/ou mecanismos de busca na internet. E &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;13,2%&lt;/code&gt; disseram que os pastores e irmãos da igreja representam a fonte mais confiável de notícias.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“É importante lembrar que onde circula informação também circula desinformação” - &lt;strong&gt;Alexandre Brasil, do Nutes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Não há como evitar que esses fluxos de mensagens circulem de forma separada, pois o intuito é que tenha aparência de informação confiável. O uso intenso do WhatsApp, somado à uma forte presença da confiança interpessoal são fatores que parecem sim tornar os evangélicos, em algum nível, suscetíveis à desinformação”,  explicou Alexandre Brasil. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;não-checam-e-não-se-incomodam&quot;&gt;Não checam e não se incomodam&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pesquisador explica que a pesquisa partiu da hipótese de que grupos onde há maior organicidade e confiança entre os participantes, são potencialmente espaços em que há maior circulação de desinformação. O grupo religioso, no caso o evangélico, foi escolhido por ter o perfil de uma “intensa vida comunitária, pela presença de laços de confiança e pela realização de reuniões regulares.” “Também se considerou a existência de reportagens que indicavam sites e influenciadores ligados ao segmento evangélico como destacados disseminadores de fake news”, acrescentou. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relatório também ressalta que os evangélicos têm uma grande representatividade nas decisões eleitorais, considerando que &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;31%&lt;/code&gt; da população brasileira se declara evangélica, segundo Estudo Eleitoral Brasileiro (ESEB), realizado em 2018. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os respondentes, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;23,6%&lt;/code&gt; dos evangélicos disseram não ter o costume de checar notícias. De acordo com o relatório, quase &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;30%&lt;/code&gt; dos evangélicos entrevistados admitiram que já compartilham notícias falsas, sendo que &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;8,1%&lt;/code&gt; fizeram “mesmo sabendo que era mentira, mas por concordarem com a abordagem”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os menos preocupados seriam pessoas de mais idade, menor escolaridade, menor renda e com menores habilidades no uso de dispositivos eletrônicos (capacidade de editar conteúdos de vídeo, áudio e imagens ou administrar perfis). Por outro lado, não é possível afirmar, a partir dos nossos dados, que pessoas com maior renda, maior escolaridade e com maior habilidade para o uso de dispositivos eletrônicos veiculem menos mensagens falsas”, explicou Alexandre. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A confiança na pessoa que enviou a mensagem basta para que se encaminhe a notícia falsa a outras pessoas, diz o pesquisador. “Entre os evangélicos entrevistados, identificamos que, para um terço, a confiança no emissor é o fator que consideram para validar uma mensagem recebida como autêntica”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação aos conteúdos, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;61,9%&lt;/code&gt; dos evangélicos entrevistados disseram que notícias falsas com temas políticos são as mais recorrentes. Alexandre Brasil conta que quando o projeto de pesquisa foi apresentado, ainda “não se tinha percepção da escala e da centralidade que a disseminação de desinformação tomaria no Brasil durante o pleito eleitoral”, quando os eleitores evangélicos foram fundamentais para a vitória de Jair Bolsonaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/republicacoes_outros/zap_igrejas/graph2.jpeg&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Wagner Tadeu Tonel/Agência Pública&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A saúde foi outro tema indicado como recorrente. Contudo, os dados não se relacionam diretamente com o quadro de “desinfodemia”, ou seja, desinformação específica sobre a covid-19 e a crise de saúde pública, porque foram colhidos antes da pandemia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Pública&lt;/strong&gt; vem mostrando &lt;a href=&quot;https://apublica.us8.list-manage.com/track/click?u=47bdda836f3b890e13c9f416d&amp;amp;id=214aabd4c2&amp;amp;e=e06aef279a&quot;&gt;as conexões entre essas redes de desinformação, tanto com evangélicos conservadores&lt;/a&gt; quanto com outros segmentos aliados ao governo. As reportagens revelam que grupos de WhatsApp e de outras redes sociais continuam sendo utilizados para fazer circular conteúdos falsos, como propagandas antivacina e discursos negacionistas na pandemia. Também para reverberar ataques à democracia, a defesa do voto impresso e outras narrativas bolsonaristas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O combate à desinformação nas redes evangélicas também tem sido feito pelo &lt;a href=&quot;https://apublica.us8.list-manage.com/track/click?u=47bdda836f3b890e13c9f416d&amp;amp;id=7a9bd70309&amp;amp;e=e06aef279a&quot;&gt;Coletivo Bereia&lt;/a&gt;, pioneiro no Brasil em verificações de fakes news nesse segmento. A iniciativa de jornalistas cristãos faz parte da Rede Nacional de Combate à Desinformação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Coletivo Bereia foi criado em outubro de 2019 (ano da coleta de dados da pesquisa) a partir da demanda de ação que os resultados da pesquisa da UFRJ impôs. Consideramos o projeto uma prestação de serviço identificada como jornalismo colaborativo de checagem de conteúdo especializado em religião. Desde o primeiro mês de atuação os resultados de público e parcerias foram altamente positivos, o que atribuímos ao ineditismo e a extrema relevância desta atividade”, diz Magali Cunha, jornalista e  pesquisadora de Comunicação e Religiões, que coordena o coletivo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pesquisador da UFRJ, Alexandre Brasil, diz que não é possível fazer uma associação direta entre os resultados da pesquisa e as redes de desinformação bolsonaristas, mas acredita que há “um direcionamento e um investimento do presidente em relação ao público evangélico”, que representa uma base importante do seu governo e  “tem mobilizado tempo e manifestações concretas de atenção, tanto em seus discursos (de Bolsonaro), nas nomeações ou sinalizações ao eleitorado e suas lideranças como no caso da indicação ao STF (do advogado geral da União e pastor presbiteriano André Mendonça), ou ainda na presença de personalidades ligadas ao segmento evangélico nos ministérios”. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;grupo-dewhatsappé-o-novo-ir-à-igreja&quot;&gt;Grupo de WhatsApp é o novo ir à igreja&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O relatório da UFRJ mostra ainda que a tríade da vida cristã digital é composta por aplicativos para leitura da Bíblia, WhatsApp e Google. São esses os principais aplicativos usados pelos evangélicos entrevistados. E, se a ida frequente à igreja é algo que caracteriza os evangélicos, o envolvimento com a comunidade de fé via grupos de WhatsApp passou a ser um diferencial desse segmento em relação aos outros segmentos religiosos e à média da população brasileira. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esse achado é anterior à pandemia, mas certamente se ampliou nesse novo contexto. O ponto central que o relatório indica é que grupos com níveis de organização semelhantes, com forte vida comunitária e laços fortes de confiança também são mais suscetíveis às fake news”, diz Alexandre, que aponta para a necessidade de uma ação intencional de formação de usuários que atuem de forma crítica em relação às mídias digitais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A busca de uma leitura crítica implica em ir além da capacidade de uso das ferramentas digitais e envolve uma perspectiva ampla sobre a realidade e as implicações prejudiciais que representam a disseminação das mentiras. Suas ameaças à saúde pública, à integridade das pessoas e mesmo à democracia representam uma realidade preocupante”, alerta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;Como fizemos isso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A reportagem foi republicada da Agência Pública, que se baseou &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1xl-5aqKfXmYeSPctboBoNqFzj_21yRHO/view&quot;&gt;neste estudo&lt;/a&gt; da UFRJ.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="WhatsApp, " /><category term="Desinformação, " /><category term="Religião" /><summary type="html">Levantamento inédito da Universidade Federal do Rio de Janeiro mostra os caminhos da desinformação entre religiosos</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/republicacoes_outros/zap_igrejas/zap-religiao_Teaser.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/republicacoes_outros/zap_igrejas/zap-religiao_Teaser.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Militarismo é nova onda no TikTok</title><link href="https://nucleo.jor.br//especiais/2021-08-12-militarismo-tiktok" rel="alternate" type="text/html" title="Militarismo é nova onda no TikTok" /><published>2021-08-12T06:01:00-03:00</published><updated>2021-08-12T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//especiais/militarismo-tiktok</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//especiais/2021-08-12-militarismo-tiktok">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ENTRE DANCINHAS&lt;/strong&gt; de 15 segundos, receitas rápidas de cozinha e vídeos engraçadinhos, conteúdos que exaltam abordagens policiais, militares e armas de fogo têm encontrado campo fértil de engajamento no TikTok, rede social com grande adesão de crianças e adolescentes que faz de tudo para manter jovens grudados no celular o máximo possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Análise do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; com metadados de 61,4 mil vídeos desde 2016 extraídos do TikTok mostrou que clipes sobre manuseio de armas, prática de tiro e ações policiais, frequentemente incentivando violência por parte de agentes do Estado, acumulam muito mais visualizações do que conteúdo político, por exemplo – embora não estejam totalmente descolados da política.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossa busca se concentrou em um conjunto de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;17&lt;/code&gt; hashtags muito utilizadas em vídeos sobre militares, policiais e entusiastas de armas&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;os CACS - Caçador, Atirador e/ou Colecionador&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;, e as comparou com outras &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;24&lt;/code&gt; hashtags muito utilizadas em vídeos sobre memes comuns (como dia dos pais e brincadeiras), esportes (basicamente futebol e Jogos Olímpicos de 2020) e política (contra ou a favor ao presidente Jair Bolsonaro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de uma categorização própria dessas hashtags, classificamos em &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cinco&lt;/code&gt; grandes áreas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;esportes&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;memes&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;polícia/militar&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;política&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;pró-armas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tiktok/politica_mais_videos.png&quot; class=&quot;img-destak&quot; alt=&quot;gráfico de linha mostrando que política tem mais vídeos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora vídeos de política tenham respondido pelo maior número de vídeos encontrados na busca, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;45%&lt;/code&gt; do total, as peças militaristas (apenas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;16%&lt;/code&gt; dos vídeos retornados na busca) registraram em geral quase o dobro de visualizações por vídeo (média e mediana).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tiktok/graficos-tiktokarmas_bubble.png&quot; class=&quot;img-destak&quot; alt=&quot;gráficos sobre utilização do WhatsApp e de outras plataformas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O maior engajamento de usuários com vídeos militaristas e policialescos fica bastante evidente com o passar do tempo, de janeiro de 2020 até agosto de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mesmo período, houve um notório aumento na visibilidade de militares no noticiário e na participação em cargos do governo federal, conduzidos &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/brasil/em-70-orgaos-militares-ocupam-183-dos-146-mil-cargos-comissionados-no-governo-bolsonaro&quot;&gt;em massa&lt;/a&gt; ao Executivo após a posse de Jair Bolsonaro como presidente, em 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O TikTok começou a crescer consideravelmente no Brasil em 2020, ficando entre os &lt;a href=&quot;https://www.tecmundo.com.br/mercado/220572-tiktok-dispara-uso-brasil-roblox-domina-games-em-2020.htm&quot;&gt;primeiros lugares&lt;/a&gt; nas lojas de download de aplicativos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tiktok/graficos-tiktokarmas_views.png&quot; class=&quot;img-destak&quot; alt=&quot;gráficos visualizações de hashtags&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;categoria&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;vídeos&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;visualizações/vídeo (mediana)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;27.747&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16.800&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;11.164&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12.400&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;9.995&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;27.300&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;8.885&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.888&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;memes&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3576&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;850&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;figcaption&gt;Considera 61,4 mil vídeos com 41 hashtags diferentes.&lt;br /&gt; Fonte: Análise do **Núcleo** Jornalismo&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Isso mostra que a tendência de vídeos com assunto policial e militar ganhou visibilidade na rede social. Isso tudo é ainda mais consequente tendo em vista três coisas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. O uso da rede social por crianças e adolescentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos EUA, 1 a cada quatro usuários do TikTok tem menos de 20 anos, &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/statistics/1095186/tiktok-us-users-age/&quot;&gt;segundo&lt;/a&gt; o Statista. Não há dados específicos sobre o Brasil, mas é seguro dizer que também é amplamente utilizado por essa faixa etária. Jovens podem estar mais &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/pandemia-aumenta-risco-de-radicaliza%C3%A7%C3%A3o-de-jovens/a-56475946&quot;&gt;suscetíveis&lt;/a&gt; e vulneráveis à radicalização via redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Os esforços da rede social para crescer no Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é segredo que o TikTok (e qualquer rede social, diga-se) quer manter seus usuários conectados o tempo todo, inclusive oferecendo &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/especiais/2021-06-03-disputa-tiktok-kwai-brasil&quot;&gt;bônus em dinheiro&lt;/a&gt;. Isso significa mais tempo de tela e mais vídeos vistos. Caso a preferência de um usuário caia no tópico militarista, é provável que ele seja “sugado” pelo algoritmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. O algoritmo viciante, que repete conteúdo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/video/series/inside-tiktoks-highly-secretive-algorithm/investigation-how-tiktok-algorithm-figures-out-your-deepest-desires/6C0C2040-FF25-4827-8528-2BD6612E3796&quot;&gt;bela investigação&lt;/a&gt; do Wall Street Journal, a partir de contas falsas para testar a rede social, mostrou que o segredo do algoritmo é o monitoramento atento e constante do tempo de visualização dos vídeos. Esse algoritmo responde tão bem à atenção do usuário que algumas pessoas brincam que ele pode ler mentes. A investigação mostrou que é possível cair em um vórtice de conteúdo extremista difícil de escapar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurado na quarta-feira, 11 de agosto, o TikTok respondeu a quatro questionamentos específicos do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; apontando apenas para suas diretrizes de comunidade que “apresentam claramente o conteúdo e o comportamento que proibimos e removemos de nossa plataforma”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tiktok/graficos-tiktokarmas_tiktok2020.png&quot; class=&quot;img-destak&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Militarismo, exaltação de armas de fogo e de policiais também pode ser um gatilho para radicalização online. Se não chega a ser discurso de ódio, beira a banalização do uso da violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Um engajamento maior nos conteúdos com violência, discursos de ódio e ações extremas sinaliza que a radicalização a partir das plataformas digitais está presente na sociedade. A busca e o engajamento nesses conteúdos revelam que essas pessoas não mais acreditam na solução de conflitos através da busca pelo consenso mas sim com ações extremas até o extremo com ação violenta. É a credulidade na ideia de que apenas a ação violenta será capaz de produzir soluções para suas demandas”, diz a pesquisadora &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/sem-um-extremista-no-poder-muitas-vidas-poderiam-ter-sido-salvas/a-56961712&quot;&gt;Michele Prado&lt;/a&gt;, autora do livro “Tempestade Ideológica - Bolsonarismo: a Alt-Right e o Populismo Iliberal no Brasil”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Um jovem encontra nestes conteúdos uma porta de entrada para um submundo de ódio, preconceito e violência. E a desradicalização e desengajamento não são simples de serem alcançados. Portanto, a prevenção contra a Radicalização ainda é o melhor caminho”, complementou.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;É importante porque…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Conteúdo militar pode se confundir com a política nacional de apoio à extrema-direita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Jovens são particularmente mais expostos a conteúdo belicoso que pode incentivar violência, como trocar videogame por fuzil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Reforça caráter viciante de algoritmo da rede social&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;polícia-boa-é-polícia-no-tiktok&quot;&gt;POLÍCIA BOA É POLÍCIA NO TIKTOK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em abril, reportagem especial do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; abordou os influenciadores policiais no Instagram. Decidi, então, tentar ver o que está rolando sobre isso no TikTok, que tem crescido vertiginosamente nos últimos anos no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo (e foram longos mesmo) de três meses de apuração da reportagem, treinei meu algoritmo de tal forma que meu TikTok está praticamente inutilizado de tanto que o app me recomenda vídeos com conteúdo policial, militar e pró-armas – num nível que não pode ser sadio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja você mesmo(a):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;140 segundos de conteúdo militarista no TikTok. Eis o que virou minha timeline. &lt;a href=&quot;https://t.co/ptjdcwSGcI&quot;&gt;pic.twitter.com/ptjdcwSGcI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Sérgio Spagnuolo (@sergiospagnuolo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sergiospagnuolo/status/1425649002087866378?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 12, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Em meio a esse conteúdo belicoso, muitos vídeos não apenas exaltam o militarismo e a política, como também incentivam violência de autoridades. Em um &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/@cancoesdetfm1/video/6906923284927958277&quot;&gt;clipe&lt;/a&gt;, soldados do Exército Brasileiro cantam: “Para o 157 eu tenho um 7.62”, em alusão ao &lt;a href=&quot;https://www.jusbrasil.com.br/topicos/10619340/artigo-157-do-decreto-lei-n-2848-de-07-de-dezembro-de-1940&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; 157 do Código Penal (roubo mediante uso de força ou ameaça grave) e ao calibre muito comum em fuzis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro faz referência direta a &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/@omundomilitar/video/6966493824336006406&quot;&gt;brincar de tiro ao alvo&lt;/a&gt; com bandido, enquanto &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/@coronelcaveira/video/6911850117591076101&quot;&gt;esse&lt;/a&gt; mostra uma abordagem na qual o policial atira pra cima e esse mostra o policial &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/@futuropoliciall/video/6912185514980396293&quot;&gt;aplicando&lt;/a&gt; um golpe mata-leão em um homem que age de maneira ameaçadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não testemunhei nada flagrantemente ilegal, em alguns vídeos a força policial até parece justificada. Mas muitos vídeos emulam programas de TV policialescos e ufanistas, banalizando a violência e convocando jovens, não só para alistamento militar e policial, como também para adquirir armas de fogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;texto-destak&quot;&gt;“Troque seu PlayStation por um fuzil.”&lt;br /&gt;
&lt;small class=&quot;arquivado&quot; style=&quot;color:#222222&quot;&gt;- Canto de guerra militar em vídeos no TikTok&lt;/small&gt;
&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há ainda muitos estímulos para que jovens adotem o estilo de vida militarista, &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/@soldado_brasileiro_91/video/6929310879800364294&quot;&gt;trocando&lt;/a&gt; o videogame “PlayStation por um fuzil” para invadir o complexo de favelas do Alemão, no Rio de Janeiro, e fazer a arma “cantar (pa pum)”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como em outras redes sociais, há também vídeos com o corpo de Lázaro Barbosa, criminoso acusado de assassinar quatro pessoas, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/go/goias/noticia/2021/06/28/lazaro-morre-apos-ser-preso-em-goias.ghtml&quot;&gt;morto&lt;/a&gt; em junho pela polícia em Goiás após aterrorizar a região de Águas Lindas e balear policiais e um oficial da Força Aérea.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;onde-se-encaixa-o-militarismo-no-todo&quot;&gt;ONDE SE ENCAIXA O MILITARISMO NO TODO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para se ter uma ideia da popularidade de conteúdos militaristas no Brasil, comparamos as hashtags em número bruto total de visualizações. Os dados abaixo são acumulados desde o começo do TikTok e foram obtidos iterando as hashtags &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/foryou?lang=pt-BR&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tiktok/graficos-tiktokarmas_nvideos.png&quot; class=&quot;img-destak d-desk&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tiktok/graficos-tiktokarmas_circlepackmobile.png&quot; class=&quot;img-destak d-mob&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos&quot;&gt;COMO FIZEMOS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fizemos buscas no TikTok por 41 hashtags a partir de uma &lt;a href=&quot;https://github.com/drawrowfly/tiktok-scraper&quot;&gt;ferramenta&lt;/a&gt; de código aberto. Essas buscas retornaram metadados de 61.367 vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fizemos, então, uma classificação manual de cada uma dessas hashtags em grandes grupos: esportes, memes, polícia/militar, política e pró-armas. O código da análise, em R, está &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/sergiospagnuolo/336d52b260fbc084b21c65c3ff5b6381&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;. Os dados agregados estão &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1gSJiFCycrSw1kkAt99c2trL-Br_4eyLSfNLL9Fls550/edit?usp=sharing&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados sobre total de visualizações globais foram levantados via TikTok no desktop pelo link: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tiktok.com/tag/[ hashtag ]?lang=pt-BR&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procuramos o TikTok com quatro perguntas principais, e também enviamos as hashtags pesquisadas para melhor apreciação, assim como uma amostra de vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que o TikTok faz contra radicalização de discurso na rede?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Qual a política do TikTok sobre polarização política?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O TikTok tem políticas sobre conteúdo que mostram manuseio e uso de armas de fogo?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O TikTok tem políticas sobre conteúdo com violência policial?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A resposta da empresa, abaixo, na íntegra:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;As Diretrizes da Comunidade do TikTok apresentam claramente o conteúdo e o comportamento que proibimos e removemos de nossa plataforma, incluindo a promoção de desinformação, armas de fogo, violência, discurso de ódio e outras violações que tentam impedir nossa capacidade de promover um local seguro e acolhedor para a criatividade e o entretenimento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Para obter detalhes adicionais, visite nossas Diretrizes da Comunidade: &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/community-guidelines?lang=pt&quot;&gt;TikTok&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As hashtags consideradas são:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;hash&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;categoria&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#jogos&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#jogosolimpicos&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#olimpiada&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#olimpiadas&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#olimpicos&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#tiktoquio&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;esporte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#coisadepai&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;memes&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#nadamedeixafraco&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;memes&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#exercito&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#militar&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#militares&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#papamike&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#policiacivil&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#policiafederal&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#policiamilitar&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;policial/militar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonaro2022&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonaro22&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonaro38&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonarogenocida&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonaropresidente&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonaroreeleito2022&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonarosincero&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#bolsonarotemrazao&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#elenao&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#forabolsonaro&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#forabolsonarocorrupto&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#forabozo&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#presidentebolsonaro&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#votoauditavel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#votoimpresso&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#votoimpressonao&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;política&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#armamentista&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#armas&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#armasdefogo&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#cac&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#clubedetiro&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#defesapessoal&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#loucosporarmas&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#tiroaoalvo&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#tiroesportivo&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;#tiroterapia&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;pró-armas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="TikTok, " /><category term="Militarismo, " /><category term="CACs, " /><category term="Polícia, " /><category term="Armas, " /><category term="Jair Bolsonaro, " /><category term="Redes Sociais" /><summary type="html">Análise do Núcleo mostra alto engajamento em vídeos exaltando armas de fogo, militares e policiais na rede social repleta de crianças e adolescentes</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nucleo.jor.br//img/tiktok/tiktokarmamentista-04.png" /><media:content medium="image" url="https://nucleo.jor.br//img/tiktok/tiktokarmamentista-04.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>