<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://nucleo.jor.br//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nucleo.jor.br//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-07-26T09:50:22-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//feed.xml</id><title type="html">Núcleo Jornalismo</title><subtitle>Análises e investigações sobre o impacto das redes sociais na sociedade
</subtitle><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><entry><title type="html">Telegram cresce no Brasil, mas empresa opera no escuro</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-26-pedintes-pix-redes-sociais" rel="alternate" type="text/html" title="Telegram cresce no Brasil, mas empresa opera no escuro" /><published>2021-07-26T00:01:00-03:00</published><updated>2021-07-26T00:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/pedintes-pix-redes-sociais</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-26-pedintes-pix-redes-sociais">&lt;p&gt;Mais de &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/especiais/2021-07-08-whatsapp-politica-mudanca&quot;&gt;30% dos brasileiros&lt;/a&gt; já utilizam o Telegram, segundo pesquisa do InternetLab em parceria com a Rede Conhecimento Social, mas ainda assim a presença do aplicativo de mensagens no país é um vácuo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo após assegurar um financiamento de &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/article/mubadala-inv-telegram-int-idUSKBN2BF0UP&quot;&gt;US$1 bilhão&lt;/a&gt; junto investidores, o que colocaria a empresa em um patamar avançado de profissionalização organizacional e corporativa, o Telegram segue sem representação no país e basicamente ignora questionamentos da imprensa e até do judiciário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todas as reportagens que envolveram o &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/busca.html?query=telegram&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt;, o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; procurou a plataforma para pedir um posicionamento. Nunca houve resposta. Para este texto especificamente, entramos em contato por todos os meios eletrônicos disponíveis: chatbot de imprensa, emails de contato e pelas redes sociais. Nada aconteceu.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Empresa conseguiu financiamento bilionário e tem crescido bastante no Brasil&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Dificuldade em contato com empresa tem até ramificações jurídicas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;A popularização do app entre usuários brasileiros somada à opacidade da plataforma reforça os desafios de uma rede onde a moderação é baixa&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://telegram.org/press&quot;&gt;organização&lt;/a&gt; para a imprensa da plataforma é, por si só, confusa. Não há um email ou pessoa designados para receber demandas. Recentemente, a empresa lançou um bot para lidar com os pedidos da imprensa – o &lt;a href=&quot;https://t.me/PressBot&quot;&gt;@PressBot&lt;/a&gt;. Você envia seus questionamentos e, em teoria, o bot encaminha a mensagem para o time da assessoria de imprensa. O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; já usou três vezes o bot e nenhuma rendeu resposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/telegram/print_telegram_press.png&quot; alt=&quot;print de conversa de repórter do Núcleo com bot de imprensa do telegram&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reportagens publicadas em veículos internacionais sobre o Telegram, cuja sede fica em Dubai, nos Emirados Árabes Unidos, citam Mike Ravdonikas como porta-voz da plataforma. Segundo seu perfil no LinkedIn, ele é vice-presidente de Comunicações do Telegram. Em diversas ocasiões, inclusive para esta matéria, o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; tentou contato com Ravdonikas, mas também não houve resposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para uma reportagem &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/06/telegram-tem-dominio-de-canais-bolsonaristas-e-risco-de-enxurrada-de-fake-news-em-2022.shtml&quot;&gt;publicada em junho&lt;/a&gt;, a Folha de S. Paulo também tentou entrar em contato com a área de imprensa da plataforma diversas vezes, mas não teve sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;não-são-apenas-os-veículos-da-imprensa-que-não-conseguem-chegar-ao-telegram&quot;&gt;Não são apenas os veículos da imprensa que não conseguem chegar ao Telegram.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;O Tribunal Superior Eleitoral também está tentando contato com a plataforma, mas sem sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/06/telegram-e-um-grande-desafio-para-2022-e-estamos-buscando-contato-diz-secretaria-geral-do-tse.shtml&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; à Folha de S. Paulo, em junho, a secretária-geral do TSE, Aline Osorio, disse que o Telegram é um grande desafio para as eleições de 2022 e que estão tentando contatar a plataforma, recorrendo inclusive a vias diplomáticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resposta a questionamento enviado pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, o TSE disse que não há qualquer atualização na tentativa de contrato com a plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A falta de representação da plataforma no Brasil também tem implicações para processos judiciais em andamento. Em março de 2020, em ação que &lt;a href=&quot;http://portal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.asp?idConteudo=440567&amp;amp;tip=UN&quot;&gt;suspendeu a veiculação da campanha ‘O Brasil Não Pode Parar’&lt;/a&gt;, contrária às medidas de isolamento social, o ministro do Supremo Luís Roberto Barroso intimou as principais empresas de redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intimação ao Telegram, segundo um recibo de envio eletrônico, foi enviada a três endereços de email genéricos: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;security@telegram.org&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;abuse@telegram.org&lt;/code&gt;  e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;dmca@telegram.org&lt;/code&gt;. Esse último trata especificamente de violações de direitos autorais. A ação foi extinta pelo Supremo Tribunal Federal em maio de 2020 uma vez que o governo federal não deu prosseguimento à campanha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;Como fizemos isso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entramos em contato com o Telegram pelo Press Bot, mandamos email para os três endereços acima e mandamos uma mensagem para Mike Ravdonikas. Tentamos contato pelo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/nucleojor/status/1414557027301527553&quot;&gt;Twitter também&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Telegram, " /><category term="Judiciário" /><summary type="html">Dificuldade de contatar representantes da plataforma afeta jornalistas e até o judiciário.</summary></entry><entry><title type="html">Crise e vaidade fazem fervilhar mercado de compra e venda de perfis nas redes</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-15-compra-venda-perfis" rel="alternate" type="text/html" title="Crise e vaidade fazem fervilhar mercado de compra e venda de perfis nas redes" /><published>2021-07-15T06:01:00-03:00</published><updated>2021-07-15T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/compra-venda-perfis</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-15-compra-venda-perfis">&lt;p&gt;Nas redes sociais existe um movimentado mercado de compra e venda de perfis – uma prática que, embora não respeite os termos das plataformas, está abertamente disponível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São contas com milhares de seguidores que valem centenas ou até milhares de reais, negociados dentro das próprias redes. Os atores participantes dessas transações são principalmente três:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pessoas em busca de uma renda extra&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gente atrás de validação social &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trambiqueiros com intenção de passar a perna nos outros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil encontrar ofertas. Na &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/ig.disponivel/&quot;&gt;ig.disponivel&lt;/a&gt;, por exemplo, um perfil com mais de 50 mil seguidores é anunciado por R$500 à vista. Outros, sem preço evidenciado, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CM5nnXgDJ7M/&quot;&gt;detalham o público&lt;/a&gt;: 92,9% mulheres, 7,1% homens.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Há pessoas que podem transformar seu like em lucro sem você saber&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Por trás do mundo de interações orgânicas há também muito interesse financeiro e ações manipuladas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Apesar de ser contra os termos de uso da maioria das redes, prática não é crime e ajuda a fazer um troco&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Uma página mais eclética, a &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/admodes/&quot;&gt;admodes&lt;/a&gt;, anuncia uma conta de 11,5 mil seguidores no TikTok entre posts com opções de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CQoxlzIDfEk/&quot;&gt;peças de roupa do Brás&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CQrFcG6jpgL/&quot;&gt;chips da Vivo&lt;/a&gt;. Interessados, chamem no direct.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado vai além: no Facebook &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/519237752765840/&quot;&gt;as negociações são feitas em grupos&lt;/a&gt;, alguns deles abertos. “Alguém vendendo conta do Instagram com 10k ou mais?”, questiona um integrante do &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/519237752765840/&quot;&gt;Vendas e trocas de Instagram 2021&lt;/a&gt;, que tem mais de 250 membros - não é necessário ser um, no entanto, para interagir. Um perfil mais modesto, que não chega a 2.000 fãs, vale R$50 por ali, mas tem poucos interessados. Outra promoção oferece 500 seguidores por meros R$5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; encontrou ofertas sendo feitas também no Telegram e &lt;a href=&quot;https://lista.mercadolivre.com.br/vendo-perfil-instagram&quot;&gt;até mesmo no Mercado Livre&lt;/a&gt;, onde pacotes de Gerenciadores de Negócios, uma &lt;a href=&quot;https://web.facebook.com/business/news/gerenciador-de-negocios-do-facebook&quot;&gt;ferramenta&lt;/a&gt; usada para operar páginas comerciais, são vendidos entre R$50 e R$ 800.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática não é restrita ao Brasil. Em 2019, &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-48937251&quot;&gt;a BBC News Brasil&lt;/a&gt; publicou uma reportagem em que mostra como entregadores imigrantes compram contas falsas de aplicativos para poderem trabalhar em Londres.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por aqui, no entanto, o maior atrativo parece não ser a conta em si, mas o número de seguidores. Quanto mais alto, maior é a popularidade do usuário e, consequentemente, mais chances de lucros através de venda de produto, serviço ou posts patrocinados – os famosos #publi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Instagram, por exemplo, a “magia” acontece com o recurso “arrasta pra cima”, ao qual o usuário tem acesso quando ultrapassa a barreira dos&lt;a href=&quot;https://canaltech.com.br/redes-sociais/como-colocar-link-stories-instagram-conta-comercial/&quot;&gt;  mais de 10 mil seguidores&lt;/a&gt;  ou tem sua&lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-07-01-selo-verificacao-redes-sociais&quot;&gt;  conta verificada&lt;/a&gt;  com o selinho azul.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-preço-de-um-arrasta-pra-cima&quot;&gt;O preço de um “arrasta pra cima”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Muitos sonham com o famoso arrasta pra cima, né?”, explica Wiliam Oliveira, comprador e vendedor de perfis. Desempregado, ele descobriu na negociata social uma forma de garantir uma grana. Usa a tática de alimentar uma conta com fotos e stories de bolos e brigadeiros ao longo de seis meses, antes de vendê-la.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Não é algo simples, que você ganha dinheiro rápido e fácil em quantidade exorbitante. Mas, com dedicação, vai ganhando o suficiente para ter uma vida equilibrada” - &lt;strong&gt;Wiliam, que trampa com compra e venda de perfis&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wiliam chegou a esse mundo justamente atraído por anúncios que prometiam tais quantias exorbitantes em pouco tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando entrei, vi que não era tudo isso, era mais trabalhoso, cansativo e frustrante. No começo, nada sai como você quer. Mas, passado o tempo, fui estudando e me aprofundando no assunto, comecei a ter algum tipo de retorno”. Hoje, como atalho, ele compra contas com um número já razoável de seguidores, e vende quando ultrapassam os 10 mil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comerciante espera receber o pagamento e, então, cede a senha do email de criação, que é atrelado à conta. O novo proprietário altera o código, o avatar, o nome e, se quiser, todo o caráter de seu conteúdo, passando a usar o perfil da forma que lhe convier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o que vai fazer, por exemplo, Beatriz Aranha, professora concursada de educação infantil que, quando falou à reportagem, havia acabado de adquirir por R$400 uma página sobre cursos de gastronomia. O plano é aproveitar os 20 mil seguidores, público majoritariamente feminino, para vender produtos de emagrecimento, vitaminas para o cabelo e detox, todos naturais e aprovados pela Anvisa, garante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela adotou o bico no começo da pandemia como forma de fechar as contas. De cara, vendeu bem os produtos no boca a boca, mas com a queda de arrecadação no mês seguinte buscou outras formas de divulgar os artefatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobriu a possibilidade de comprar perfis em um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=zNu8VpgJWTk&quot;&gt;vídeo no YouTube&lt;/a&gt; sobre como ficar rico na internet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Quando você vê que a página tem bastante seguidores, dá mais credibilidade. Eu mesma reparo nisso quando vou comprar algo. Comprei hoje, vamos ver se vai dar certo para bombar mais minhas vendas no Instagram.” - &lt;strong&gt;Beatriz, que entrou nessa como bico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outro vendedor que falou ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, mas preferiu não se identificar, faz dinheiro essencialmente comprando e revendendo contas, sem sequer mudar o conteúdo. “O ideal é continuar alimentando, para não perder o engajamento”, escreveu pelo Facebook à reportagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conta se torna lucrativa quando direciona os seguidores para os blogs e páginas de venda de &lt;em&gt;infoprodutos&lt;/em&gt;, como cursos, ebooks e clubes de assinaturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Lucro com visualizações, cliques e vendas”, diz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questionados pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; sobre o mercado de perfis, o Facebook e o Instagram apenas responderam que “a compra ou venda de recursos como contas, funções administrativas, permissão para publicar, páginas, grupos ou curtidas não são permitidas” e que “contas envolvidas neste tipo de atividade podem ser removidas por violação de nossas políticas.”&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;border: 2px solid #f33872; padding: 10px 35px 25px; font-size:1em&quot;&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.4em&quot;&gt;Por que as pessoas compram contas?&lt;/h3&gt; &lt;br /&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8594; Atalho para ter muitos seguidores&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&amp;#8594; Começar um negócio nas redes sociais já com público garantido&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&amp;#8594; Revender por um preço maior&lt;/li&gt;

&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;12x-no-crédito&quot;&gt;12x no crédito&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Você está falando com o tubarão que entende tudo dessa área”, respondeu ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; pelo Instagram o responsável pelo &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/engajeigram/&quot;&gt;Engajeigram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o fechamento da reportagem, havia dois perfis disponíveis para venda na página: @beatriz_safadinha, que soma mais de 500 mil seguidores, e @joicee.top, com seus 150 mil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é preciso dizer que ambas as contas são alimentadas exclusivamente com as mesmas fotos eróticas de mulheres não identificadas. Os pagamentos podem ser feitos por Ted, Pix, até 12x no cartão de crédito, PicPay, Mercado Pago e PayPal, oferece o anúncio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes, as postagens de mulheres viram um negócio duplamente lucrativo: meninas em busca de seguidores pagam para saírem e serem tagueadas em páginas já populares. É assim que ganha dinheiro, por exemplo, Ludiana, proprietária do &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/wpfollow_/&quot;&gt;wpfollow_&lt;/a&gt;, página de divulgação de contas à venda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela faz os perfis ali divulgados bombarem com a ajuda de sua conta mais popular, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tumblr1975/?hl=pt-br&quot;&gt;o @tumblr1975&lt;/a&gt;, que hoje soma 500 mil followers em busca de selfies femininas. Cada menina paga R$75 para sair no feed e ter sua arroba tagueada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Quando comprei a conta ela já estava nesse nicho, eu só continuei. Paguei R$1.500 por ela e divulguei as meninas para pagar esse valor. Saldei em cinco meses” - &lt;strong&gt;Ludiana, da wpfollow_&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Com 19 anos, Ludiana estava grávida e sem emprego, “porque grávida ninguém contrata, né”. Foi então atrás de uma conta no Instagram para abrir uma loja de roupas e se deparou com um mercado mais atraente do que o têxtil. Hoje tira entre R$5 mil e R$8 mil por mês. “Na época ninguém me apoiou, nem minha mãe, nem meu namorado, todo mundo achou loucura. Hoje eles me aplaudem kkkkk!”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;golpes-inclusos-no-balanço&quot;&gt;Golpes inclusos no balanço&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tornar lucrativa a prática de vender perfis não é simples como tudo se faz parecer nas redes. A começar pelo trabalho de conquistar seguidores, o que exige realizar postagens diárias e interagir constantemente, sem contar a curadoria de conteúdo. Por vezes, é necessário um investimento inicial, impulsionando os posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas vendedores que falaram ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; destacaram como principal ponto de risco da carreira os golpes: transações que retornam ou comprovantes falsos de transferência são alguns dos recursos mais comuns para levar os seguidores sem pagar o proprietário da conta. De tão frequentes que são, fazem parte do balanço mensal da fatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu trabalho com venda de um perfil por vez e fecho quando sinto segurança, então não gera muito risco de golpe”, diz Wiliam Oliveira. “Mas para as pessoas que vendem mais perfis é clássico levar golpes e ainda assim compensar, pois a cada dez perfis vendidos, um ou dois são golpes.”&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Tá osso acompanhar as redes sociais? Temos a solução: receba o Garimpo. É de graça. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;v5zrQ3RithV9C1HMZZgCeg&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para se prevenir, Wiliam diz nunca comprar perfis sem o e-mail de criação, nunca passar a senha antes do pagamento cair na conta e buscar referências do comprador interessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o caso de Ludiana, por exemplo, que hoje se sustenta fazendo as transações. Ela diz que a perda com ciladas faz parte da contabilidade. “Até acertar, perdi uns R$ 5 mil. Mas aí vendi uma conta grande e isso foi me dando um gás. Agora não paro de crescer. Já vendi 150 perfis, cuido do meu filho em casa e vendo as contas. As pessoas compram comigo porque têm segurança, tenho um monte de referência, dou garantia.”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;Como fizemos isso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; vasculhou contas, perfis e grupos no Instagram, Facebook e Telegram para observar como são feitas as transações de compra e venda de perfis. Tentamos contato com onze dessas páginas no Instagram e outras 22 no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas delas saíram do ar desde então. As pessoas citadas na reportagem responderam pelas próprias redes sociais ou por Whatsapp. Também enviamos quatro perguntas às assessorias de imprensa do Instagram e do Facebook, que responderam apenas com o parágrafo reproduzido no texto.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;resposta-na-íntegra-do-facebook&quot;&gt;Resposta na íntegra do Facebook:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perguntas enviadas por email em 22.jun.2021:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A prática infringe alguma norma da rede?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se sim, quais são as medidas para coibir essas transações?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Há algum levantamento que mostre a dimensão em que isso acontece e se é restrito ao uso do Facebook no Brasil?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Como a empresa avalia o impacto desse comportamento no funcionamento da rede?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resposta por email em 25.jun.2021&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A compra ou venda de recursos como contas, funções administrativas, permissão para publicar, Páginas, Grupos ou curtidas não são permitidas em nossas plataformas, assim como também não permitimos interações falsas. Contas envolvidas neste tipo de atividade podem ser removidas por violação de nossas políticas” - Facebook Inc.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novas perguntas enviadas por email em 25.jun.2021:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Há algum levantamento que mostre a dimensão em que isso acontece e se é restrito ao uso do Facebook no Brasil?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Como a empresa avalia o impacto desse comportamento no funcionamento da rede?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essas duas perguntas foram ignoradas, não houve resposta.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;resposta-na-íntegra-do-instagram&quot;&gt;Resposta na íntegra do Instagram&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perguntas enviadas por email em 22.jun.2021:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A prática infringe alguma norma da rede?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se sim, quais são as medidas para coibir essas transações?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Há algum levantamento que mostre a dimensão em que isso acontece e se é restrito ao uso do Facebook no Brasil?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Como a empresa avalia o impacto desse comportamento no funcionamento da rede?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resposta por email em 25.jun.2021&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O posicionamento enviado pelo Facebook também é válido para o Instagram.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Facebook, " /><category term="Instagram, " /><category term="Mercado Livre, " /><category term="Compra e venda de perfis" /><summary type="html">Conheça pessoas especializadas em bombar e vender contas em redes sociais para quem paga centenas ou até milhares de reais</summary></entry><entry><title type="html">Núcleo lança novos recursos de automação para jornalismo</title><link href="https://nucleo.jor.br//institucional/2021-07-13-nucleo-automacao-bots" rel="alternate" type="text/html" title="Núcleo lança novos recursos de automação para jornalismo" /><published>2021-07-13T17:09:00-03:00</published><updated>2021-07-13T17:09:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//institucional/nucleo-automacao-bots</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//institucional/2021-07-13-nucleo-automacao-bots">&lt;p&gt;Nem só de conteúdo editorial vive o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;. Além das reportagens semanais, notas rápidas e newsletters com curadoria, desenvolvemos produtos de tecnologia que ajudam a investigar as políticas e discussões das redes sociais e o impacto delas na sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o caso do &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/monitor/&quot;&gt;Monitor Nuclear&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/sciencepulse/&quot;&gt;Science Pulse&lt;/a&gt;, ferramentas gratuitas que monitoram perfis de políticos brasileiros e da comunidade científica nas redes. Para facilitar o consumo e a análise das informações coletadas, criamos diversos recursos de automação, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bots (Twitter e Telegram);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplicações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Newsletters automatizadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O objetivo é fazer com que a informação chegue ao público no formato que ele prefere consumir, seja usando a ferramenta completa, rolando no feed do Twitter, recebendo por e-mail ou explorando no chat do Telegram.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;para-atingir-todo-mundo-de-forma-mais-eficiente-a-gente-automatiza&quot;&gt;Para atingir todo mundo de forma mais eficiente, a gente automatiza.&lt;/h5&gt;

&lt;h3 id=&quot;já-disponíveis&quot;&gt;JÁ DISPONÍVEIS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No último mês, lançamos o robô do Monitor Nuclear no Twitter, que apelidamos de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/weber_bot&quot;&gt;Weber&lt;/a&gt; e que agora tem também uma &lt;a href=&quot;https://t.me/NucleoWeberBot&quot;&gt;versão no Telegram&lt;/a&gt;. Ele envia de forma automática os tweets mais populares publicados por políticos brasileiros nas últimas horas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Science Pulse já tem recursos automatizados desde setembro de 2020, com o objetivo de facilitar o acompanhamento dos posts mais populares entre cientistas, especialistas e organizações renomadas da ciência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, foram criados o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/thesciencepulse&quot;&gt;robô no Twitter&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&quot;https://t.me/SciencePulseBot&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt; e as &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/newsletters/despachos/&quot;&gt;newsletters automatizadas&lt;/a&gt;, que chamamos de Despacho Diário e Despacho Semanal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada produto tem uma especificidade no formato de distribuição do conteúdo, permitindo mais ou menos funcionalidades e detalhes dependendo da plataforma usada. Em breve, será lançada uma versão dos Despachos automatizados para o Monitor Nuclear.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Núcleo Jornalismo, " /><category term="Science Pulse, " /><category term="Ciência, " /><category term="Weber bot, " /><category term="Monitor Nuclear, " /><category term="Newsletter" /><summary type="html">Ferramentas gratuitas facilitam monitoramento de políticos e de ciência das redes sociais</summary></entry><entry><title type="html">Como a política mudou o uso do WhatsApp no Brasil</title><link href="https://nucleo.jor.br//especiais/2021-07-08-whatsapp-politica-mudanca" rel="alternate" type="text/html" title="Como a política mudou o uso do WhatsApp no Brasil" /><published>2021-07-08T06:01:00-03:00</published><updated>2021-07-08T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//especiais/whatsapp-politica-mudanca</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//especiais/2021-07-08-whatsapp-politica-mudanca">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATIRE O PRIMEIRO EMOJI&lt;/strong&gt; quem não saiu – ou foi removido – de um grupo de WhatsApp na época das eleições de 2018 por conta de alguma discordância visceral com certos membros de outros espectros políticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A disputa presidencial dividiu famílias, amizades e também grupos virtuais, e mudou radicalmente a forma como os brasileiros usam o WhatsApp, promovendo um olhar mais crítico às informações recebidas nessa rede, e motivando a criação de regras de conduta mais claras para reger o comportamento dentro de grupos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conclusão é baseada em uma ampla pesquisa sobre o uso do WhatsApp realizada&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A pesquisa teve apoio financeiro do próprio WhatsApp, mas foi conduzida de maneira independente pelas organizações, sem interferência da empresa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt; pelo InternetLab em parceria com a Rede Conhecimento Social, à qual o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; mostra com exclusividade. O &lt;a href=&quot;https://www.internetlab.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Os-Vetores-da-Comunicacao-Politica-em-Aplicativos-de-Mensagem.pdf&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; tem mais de 3.100 respondentes e é representativo da população de +16 anos que utiliza internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois pontos principais sobre mudanças de hábitos saltam aos olhos na pesquisa:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;71%&lt;/code&gt; dos respondentes afirmaram ter mudado de comportamento no aplicativo depois das eleições de 2018, até mesmo se comedindo para dar respostas em grupos;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Metade&lt;/code&gt; afirmou ter notado mudanças nas regras de convivência de grupos, sobre o que poderia ou não ser compartilhado neles.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Faltando pouco mais de um ano para as eleições de 2022, que prometem ser tão ou mais polarizadas do que as anteriores, essas pequenas e importantes mudanças são colocadas à prova constantemente – até porque não tem pra onde correr, considerando que o WhatsApp, que pertence ao Facebook, domina o mercado de mensagens no país, presente em quase todos os celulares brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloca-se nessa escala, também, o papel dos grupos, que representam uma imensa parte da interação entre as pessoas no aplicativo: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;95%&lt;/code&gt; dos usuários do aplicativo estão em pelo menos um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;texto-destak&quot;&gt;“Eu não sei quantos grupos eu tenho e acho que deveria ser uma funcionalidade do WhatsApp mostrar quantos. Eu tenho grupos que silencio e nunca leio. Fora aqueles que a gente fica de terminar o grupo depois e nunca termina. Com certeza tenho mais de 20.”&lt;br /&gt;
&lt;small class=&quot;arquivado&quot; style=&quot;color:#222222&quot;&gt;- Respondente de capital da Região Sul&lt;/small&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/zap-politica/zap_usos_apps.png&quot; class=&quot;img-destak&quot; alt=&quot;gráficos sobre utilização do WhatsApp e de outras plataformas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;wrap-collabsible&quot; style=&quot;margin: 35px 0;&quot;&gt;
  &lt;input id=&quot;collapsible1&quot; class=&quot;toggle&quot; type=&quot;checkbox&quot; /&gt;
  &lt;label for=&quot;collapsible1&quot; class=&quot;lbl-toggle&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;Sobre a pesquisa&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer fa&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;/label&gt;
  &lt;div class=&quot;collapsible-content&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;content-inner&quot;&gt;
     &lt;p&gt;O InternetLab e a Rede Conhecimento Social coletaram dados de um painel online e registraram 3.113 entrevistas entre 7 e 16 de dezembro de 2020. O público considerado foi de maiores de 16 anos com acesso à internet e uso de WhatsApp. &lt;/p&gt;
     &lt;p&gt;A margem de erro de é de 3 pontos percentuais, com intervalo de confiança de 95%. A amostra é proporcional ao universo pesquisado, segundo os autores.&lt;/p&gt;
     &lt;p&gt;Houve também uma pesquisa qualitativa prévia com 7 grupos de discussão de 7 ou 8 pessoas, de várias regiões.&lt;/p&gt;
     &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.internetlab.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Os-Vetores-da-Comunicacao-Politica-em-Aplicativos-de-Mensagem.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse a pesquisa completa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;afeto-e-mentiras&quot;&gt;AFETO E MENTIRAS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Boa parte do que gerou essas mudanças pode ser atribuído a dois fatores principais:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; motivações afetivas;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; receio de desinformação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro se deve a razões mais pessoais, uma vez que a polarização política gerou constrangimento em grupos de pessoas mais próximas e atritos em relacionamentos familiares, amizades e, por vezes, até profissionais, explicaram ao &lt;strong&gt;ao Núcleo&lt;/strong&gt; Heloisa Massaro, coordenadora de pesquisa na área de Informação e Política no InternetLab, e Fernanda Império, consultora da Rede Conhecimento Social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os grupos de família e amigos, seguidos dos de trabalho, são os mais comuns no WhatsApp dos brasileiros ouvidos na pesquisa. Não à toa, estes também são os grupos onde mais se fala sobre notícias políticas e que foram apontados como os grupos que mais têm capacidade de influenciar na escolha de um candidato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;texto-destak&quot;&gt;“Em 2018 eu saí também do grupo de dança, que era um grupo que eu dancei por 15 anos aqui na minha cidade e mesma coisa de política. O grupo estava bem espalhado, pessoas de todos os cantos do Brasil e com isso começaram as mensagens políticas das mais diversas. Então, para não ter briga eu prefiro sair. Eu saio porque é melhor manter a amizade”.&lt;br /&gt;
&lt;small class=&quot;arquivado&quot; style=&quot;color:#222222&quot;&gt;- Respondente do interior do Centro-Oeste&lt;/small&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/zap-politica/zap_grupos_apps.png&quot; class=&quot;img-destak&quot; alt=&quot;gráficos sobre utilização do WhatsApp e de outras plataformas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um segundo fator que pode explicar a mudança de comportamento após 2018 e que apareceu na pesquisa de maneira menos espontânea está ligado ao maior receio em disseminar desinformação involuntariamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usuários criaram uma ética própria em relação a “notícias falsas”, comportamento que foi notado tanto entre pessoas que se declaram de esquerda quanto de direita.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;é-importante-pontuar-porém-que-o-entendimento-do-que-significa-checar-uma-notícia-falsa-varia-entre-os-grupos--mas-a-preocupação-de-uma-forma-ou-de-outra-está-lá&quot;&gt;É importante pontuar, porém, que o entendimento do que significa checar uma notícia falsa varia entre os grupos – mas a preocupação, de uma forma ou de outra, está lá.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;“Essa ética pessoal vai depender de como a pessoa lê o mundo ou o ecossistema de informação em que ela está inserida”, disse Heloisa Massaro, do InternetLab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Então o que significa &lt;em&gt;checar fonte&lt;/em&gt; é diferente de pessoa para pessoa. Não necessariamente a emergência de uma ética por si só é algo positivo ou negativo. O que é essa ética depende muito de onde a pessoa está situada”, avaliou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;30%&lt;/code&gt; dos respondentes admitiram, ao menos parcialmente, ter repassado notícias sem averiguar a origem da informação. Respondentes à direita se mostraram mais dispostos a admitir essa postura – &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;40%&lt;/code&gt; reconheceram ter feito isso, ao passo que apenas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;25%&lt;/code&gt; de esquerda o fizeram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para provar que a polarização não vai embora tão cedo no Zap, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;1 em cada 3&lt;/code&gt; respondentes disse compartilhar conteúdo potencialmente ofensivo quando acredita em uma ideia, na linha do chamado “viés de confirmação”, tão presente no cenário de desinformação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/zap-politica/zap_Grafico-sankey.png&quot; style=&quot;width:100%&quot; alt=&quot;gráfico mostra a propensão de espectros políticos checarem informações&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vale-no-offline-vale-no-online&quot;&gt;Vale no offline, vale no online&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O WhatsApp não é uma rede homogênea - e nem seus grupos. Além das &lt;a href=&quot;https://faq.whatsapp.com/general/security-and-privacy/about-whatsapp-and-elections/?lang=pt_br&quot;&gt;limitações&lt;/a&gt; técnicas impostas pela ferramenta&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb2&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb2&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nos últimos anos o WhatsApp implementou limitações como limites de encaminhamento (redução de 25% nos encaminhamentos), limites mais rígidos para mensagens virais, proibição de mensagens em massa e regras específicas para partidos políticos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;, como o limites de encaminhamento e limites a mensagens virais, não há um manual de regras de convivência que se aplique a todos os grupos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa mostrou ainda que mesmo em grupos de ‘tipos semelhantes’, como, por exemplo, os grupos de compra e venda, as regras próprias podem divergir consideravelmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Massaro, as normas se dão de forma muito casuística, uma vez que a estrutura dos grupos está embutida diretamente nas relações das pessoas. Isso significa que muitas regras e decisões de comportamento são trazidas do offline para o online, emulando interações presenciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;texto-destak-right&quot;&gt;“Então, não tem diferença eu dizer no grupo da família, no WhatsApp ou num almoço de domingo. O filtro é o mesmo. Então, tem grupos que eu me sinto à vontade, tem grupos que eu não me sinto. Tem gente que eu nunca vi na vida, então como eu vou interagir. Quando eu vou interagir é como se eu estivesse entrando num grupo onde eu não conheço ninguém. É igual!”&lt;br /&gt;
&lt;small class=&quot;arquivado&quot; style=&quot;color:#222222&quot;&gt;- Respondente de capital na região Sul&lt;/small&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de alguns grupos, onde há uma administração mais incisiva e presente, como os de comércio e os de caráter religioso, as regras estão no cerne da troca de mensagens, e fazer parte dele significa consentir com os termos propostos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em grupos mais informais, como grupos de Educação, segundo as pesquisadoras, as regras vão sendo formuladas à medida que o grupo se desenvolve, em uma espécie de consenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;texto-destak&quot;&gt;“É uma biblioteca, então cada vez que alguém joga um bom dia ou coisa parecida, o administrador do grupo coloca um &lt;em&gt;psiu, isso aqui é uma biblioteca!&lt;/em&gt;. Eu estou numa biblioteca, eu tenho que fazer silêncio porque eu vou atrapalhar o colega que está lendo. Então, é o grupo que tem a regra mais severa. Uma das regras é a expulsão do grupo.”&lt;br /&gt;
&lt;small class=&quot;arquivado&quot; style=&quot;color:#222222&quot;&gt;- Respondente de Estado da região Norte&lt;/small&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;subgrupos&quot;&gt;Subgrupos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro comportamento comum entre os brasileiros ouvidos na pesquisa foi a divisão de grupos maiores em grupos menores, entre pessoas que compartilham do mesmo posicionamento político ou que estariam dispostas a falar sobre política.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao menos &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;42%&lt;/code&gt; dos consultados pela pesquisa afirmaram ter visto a divisão de grupos de amigos em grupos menores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A pessoa de uma certa forma continua no grupo grande, mas busca uma cumplicidade num grupinho menor para comentar o próprio grupo grande”, disse Fernanda Império, da Rede Conhecimento Social.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A subdivisão de grupos também foi notada de maneira semelhante entre pessoas de esquerda e de direita, segundo as pesquisadoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa observação, aliás, permeou a pesquisa, explicou Massaro. Em diversos momentos durante os grupos de discussão – um dos métodos utilizados nesta pesquisa – não era possível distinguir o posicionamento político da pessoa pelo comportamento que ela narrava.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2018-de-novo&quot;&gt;2018 de novo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das consequências dessa mudança de comportamento no WhatsApp é um maior ceticismo ou desconfiança dos usuários quanto às estratégias de comunicação política no aplicativo de mensagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Mais da metade&lt;/code&gt; dos respondentes disseram ter sido atingidos passivamente por grupos políticos nas eleições municipais de 2020, seja pelo recebimento de um link para um grupo ou a inserção por alguém conhecido dentro de um grupo. Apenas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;18%&lt;/code&gt; relatam ter pedido para entrar nesses espaços coletivos de discussão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a parcela de pessoas que recebem convites ou são inseridas em grupos é alta, a fatia dos que ficam é menor, explicou Fernanda Império. Segundo ela, com as mudanças no comportamento as pessoas chegam a apagar e sair de grupos nos quais são inseridas sem consentimento, o que acontecia menos antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as pesquisadoras, a mudança de comportamento nesse sentido reforça como táticas de comunicação e propaganda política usadas em eleições passadas já não serão mais tão efetivas daqui pra frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outubro de 2018, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2018/10/empresarios-bancam-campanha-contra-o-pt-pelo-whatsapp.shtml&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; da Folha de S. Paulo revelou que empresários financiaram contratos de até R$ 12 milhões com empresas que realizavam disparos em massa de mensagens contrárias ao PT no WhatsApp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esse contraste de dados revela exatamente a tensão entre o que são as táticas de estratégia das campanhas quando elas querem usar uma ferramenta e como isso passa pela forma como as pessoas usam e percebem aquele aplicativo”, explicou Massaro, do InternetLab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não adianta a pessoa conseguir o número de todas as pessoas e enviar para todo mundo um link se aquele não estiver intricado na forma que a pessoa se relaciona com o aplicativo. Se aquilo não fizer sentido para ela, talvez não seja nem um pouco efetivo”, acrescentou a pesquisadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De toda forma, o WhatsApp ainda é uma ferramenta preciosa para a máquina eleitoral. Segundo a pesquisa, informações recebidas pelo app foram suficientemente importantes para &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;36%&lt;/code&gt; dos brasileiros formarem seus votos nas eleições municipais de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos&quot;&gt;COMO FIZEMOS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O InternetLab e a Rede Conhecimento Social forneceram primeiro para o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; os resultados e dados da pesquisa. Analisamos essas informações e entrevistamos as coordenadoras de pesquisa por trás dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As organizações coletaram dados de um painel online e registraram 3.113 entrevistas entre 7 e 16 de dezembro de 2020. O público considerado foi de maiores de 16 anos com acesso à internet e uso de WhatsApp. A margem de erro de é de 3 pontos percentuais, com intervalo de confiança de 95%. A amostra é proporcional ao universo pesquisado, segundo os autores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Houve também uma pesquisa qualitativa prévia com 7 grupos de discussão de 7 ou 8 pessoas, de várias regiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa teve apoio financeiro do próprio WhatsApp, mas foi conduzida de maneira independente pelas organizações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota dos autores:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta pesquisa foi realizada de forma independente pelo InternetLab e pela Rede Conhecimento Social, com apoio de doação financeira realizada pela empresa. Seguindo a política de financiamento do InternetLab e de acordo com disposição contratual, o WhatsApp não teve nenhuma ingerência sobre o desenho da pesquisa, a coleta e análise dos dados, e a organização dos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa e os dados de amostragem podem ser acessados &lt;a href=&quot;https://www.internetlab.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Os-Vetores-da-Comunicacao-Politica-em-Aplicativos-de-Mensagem.pdf&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="WhatsApp, " /><category term="Política, " /><category term="Redes Sociais, " /><category term="Eleições 2022, " /><category term="Pesquisa" /><summary type="html">Conversas em grupos contam com regras próprias e até subgrupos, mostra pesquisa do InternetLab e Rede Conhecimento Social. Seria um aprendizado para 2022?</summary></entry><entry><title type="html">Médicos cloroquiners infestam clone do Twitter</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-07-06-gettr-medicos-cloroquiners" rel="alternate" type="text/html" title="Médicos cloroquiners infestam clone do Twitter" /><published>2021-07-06T15:07:00-03:00</published><updated>2021-07-06T15:07:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/gettr-medicos-cloroquiners</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-07-06-gettr-medicos-cloroquiners">&lt;style&gt;
/** Begin Slide Iamge Gallery **/

.slides {
    padding: 0;
    width: 350px;
    min-height: 510px;
    display: block;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

.slides * {
    user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -webkit-user-select: none;
    -webkit-touch-callout: none;
}

.slides input { display: none; }

.slide-container { display: block; }

.slide {
    top: 0;
    opacity: 0;
    width: 350px;
    height: 400px;
    display: block;
    position: absolute;

    transform: scale(0);

    transition: all .7s ease-in-out;
}

.slide img {
    width: 100%;
/**    height: 100%; **/
}

.nav label {
    width: 50px;
    height: 100%;
    display: none;
    position: absolute;

	  opacity: 0;
    z-index: 9;
    cursor: pointer;

    transition: opacity .2s;

    color: #FFF;
    font-size: 156pt;
    text-align: center;
    line-height: 350px;
    font-family: &quot;Varela Round&quot;, sans-serif;
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    text-shadow: 0px 0px 15px rgb(119, 119, 119);
}

.slide:hover + .nav label { opacity: 0.5; }

.nav label:hover { opacity: 1; }

.nav .next { right: 0; }

input:checked + .slide-container  .slide {
    opacity: 1;

    transform: scale(1);

    transition: opacity 1s ease-in-out;
}

input:checked + .slide-container .nav label { display: block; }

.nav-dots {
	width: 100%;
	bottom: 9px;
	height: 11px;
	display: block;
	position: absolute;
	text-align: center;
}

.nav-dots .nav-dot {
	top: -5px;
	width: 11px;
	height: 11px;
	margin: 0 4px;
	position: relative;
	border-radius: 100%;
	display: inline-block;
	background-color: rgba(0, 0, 0, 0.6);
}

.nav-dots .nav-dot:hover {
	cursor: pointer;
	background-color: rgba(0, 0, 0, 0.8);
}

input#img-1:checked ~ .nav-dots label#img-dot-1,
input#img-2:checked ~ .nav-dots label#img-dot-2,
input#img-3:checked ~ .nav-dots label#img-dot-3,
input#img-4:checked ~ .nav-dots label#img-dot-4,
input#img-5:checked ~ .nav-dots label#img-dot-5,
input#img-6:checked ~ .nav-dots label#img-dot-6 {
	background: rgba(0, 0, 0, 0.8);
}

/** End Slide Iamge Gallery **/
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Um lugar onde Roger Moreira é livre para combater o comunismo, Jair Bolsonaro é idolatrado sem ressalvas e médicos defensores do tratamento precoce contra covid-19 promovem desinformação sem serem incomodados. Este paraíso é o Gettr, clone do Twitter lançado no último domingo que se define como “uma rede social não tendenciosa para pessoas de todo o mundo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro dia de lançamento, a rede criada por Jason Miller, empresário e um dos conselheiros do ex-presidente Trump, registrou 500 mil inscrições. No Brasil a plataforma parece ser inicialmente atrativa para médicos cloroquiners, que com frequência têm postagens e contas suspensas em outros serviços por espalharem desinformação sobre “tratamento precoce” para covid.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Begin Slide Image gallery --&gt;

&lt;ul class=&quot;slides&quot;&gt;
   &lt;input type=&quot;radio&quot; name=&quot;radio-btn&quot; id=&quot;img-1&quot; checked=&quot;&quot; /&gt;
   &lt;li class=&quot;slide-container&quot;&gt;
   &lt;div class=&quot;slide&quot;&gt;
     &lt;img src=&quot;/img/curtas/prints/cloroquiners4.jpg&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
   &lt;div class=&quot;nav&quot;&gt;
     &lt;label for=&quot;img-6&quot; class=&quot;prev&quot;&gt;&amp;#x2039;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-2&quot; class=&quot;next&quot;&gt;&amp;#x203a;&lt;/label&gt;
   &lt;/div&gt;
   &lt;/li&gt;

   &lt;input type=&quot;radio&quot; name=&quot;radio-btn&quot; id=&quot;img-2&quot; /&gt;
   &lt;li class=&quot;slide-container&quot;&gt;
       &lt;div class=&quot;slide&quot;&gt;
         &lt;img src=&quot;/img/curtas/prints/cloroquiners1.jpg&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
   &lt;div class=&quot;nav&quot;&gt;
     &lt;label for=&quot;img-1&quot; class=&quot;prev&quot;&gt;&amp;#x2039;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-3&quot; class=&quot;next&quot;&gt;&amp;#x203a;&lt;/label&gt;
   &lt;/div&gt;
   &lt;/li&gt;

   &lt;input type=&quot;radio&quot; name=&quot;radio-btn&quot; id=&quot;img-3&quot; /&gt;
   &lt;li class=&quot;slide-container&quot;&gt;
       &lt;div class=&quot;slide&quot;&gt;
         &lt;img src=&quot;/img/curtas/prints/cloroquiners2.jpg&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
   &lt;div class=&quot;nav&quot;&gt;
     &lt;label for=&quot;img-2&quot; class=&quot;prev&quot;&gt;&amp;#x2039;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-4&quot; class=&quot;next&quot;&gt;&amp;#x203a;&lt;/label&gt;
   &lt;/div&gt;
   &lt;/li&gt;

   &lt;input type=&quot;radio&quot; name=&quot;radio-btn&quot; id=&quot;img-4&quot; /&gt;
   &lt;li class=&quot;slide-container&quot;&gt;
       &lt;div class=&quot;slide&quot;&gt;
         &lt;img src=&quot;/img/curtas/prints/cloroquiners3.jpg&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
   &lt;div class=&quot;nav&quot;&gt;
     &lt;label for=&quot;img-3&quot; class=&quot;prev&quot;&gt;&amp;#x2039;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-5&quot; class=&quot;next&quot;&gt;&amp;#x203a;&lt;/label&gt;
   &lt;/div&gt;
   &lt;/li&gt;
   &lt;input type=&quot;radio&quot; name=&quot;radio-btn&quot; id=&quot;img-5&quot; /&gt;
   &lt;li class=&quot;slide-container&quot;&gt;
       &lt;div class=&quot;slide&quot;&gt;
         &lt;img src=&quot;/img/curtas/prints/cloroquiners5.jpg&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
   &lt;div class=&quot;nav&quot;&gt;
     &lt;label for=&quot;img-4&quot; class=&quot;prev&quot;&gt;&amp;#x2039;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-6&quot; class=&quot;next&quot;&gt;&amp;#x203a;&lt;/label&gt;
   &lt;/div&gt;
   &lt;/li&gt;



   &lt;li class=&quot;nav-dots&quot;&gt;
     &lt;label for=&quot;img-1&quot; class=&quot;nav-dot&quot; id=&quot;img-dot-1&quot;&gt;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-2&quot; class=&quot;nav-dot&quot; id=&quot;img-dot-2&quot;&gt;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-3&quot; class=&quot;nav-dot&quot; id=&quot;img-dot-3&quot;&gt;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-4&quot; class=&quot;nav-dot&quot; id=&quot;img-dot-4&quot;&gt;&lt;/label&gt;
     &lt;label for=&quot;img-4&quot; class=&quot;nav-dot&quot; id=&quot;img-dot-5&quot;&gt;&lt;/label&gt;
   &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!-- End Slide Image gallery --&gt;
&lt;p&gt;Um deles é Ricardo Ariel Zimerman, médico defensor da cloroquina e crítico às vacinas, recentemente convocado pela CPI da Pandemia. No Gettr, Ricardo já tem mais de 2 mil seguidores. No Instagram, plataforma que não deixa mais o médico &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CQ6JAITN7IQ/?utm_medium=copy_link&quot;&gt;realizar lives&lt;/a&gt;, ele acumula mais de 80 mil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Marcus Pompeu, que segundo o &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/in/marcus-pompeu-69742269/?originalSubdomain=br&quot;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; é pediatra na Santa Casa Anna Cintra, em Amparo (SP), encontrou no Gettr um local para destilar desinformação médica e homofobia. Ele já teve diversas contas suspensas no Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo dos médicos serve de combustível para desinformação e posts de exaltação à medicamentos como ivermectina e azitromicina. O senador Flávio Bolsonaro e a deputada federal Carla Zambelli anunciaram que estão na Gettr. Flávio tem 1,2 milhão de seguidores e já ganhou o selinho de verificação da rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/curtas/prints/cloroquiners6.png&quot; alt=&quot;print e perfil de Marcus Pompeu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A festa deve durar pouco. David Nemer, pesquisador e professor da Universidade de Virgínia, nos EUA, estuda consumo de desinformação em aplicativos de mensagem e diz que o Gettr já nasce sob pressão de Apple e Google. “Temos o episódio do Parler, em que o aplicativo foi removido das duas lojas online. Se eles não cumprirem com os termos de serviço, eles serão banidos”, completa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Tilt publicou uma &lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/tilt/noticias/redacao/2021/07/05/o-que-e-gettr-a-nova-rede-social-pro-trump.htm&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; explicando mais sobre a nova rede social - que inclusive já foi até hackeada.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Trumpistas estão em busca de espaço na internet após o ex-presidente ser desplataformizado em várias serviços&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;No Brasil, pessoas anticiência e que difundem desinformação também estão perdendo lugar nas redes tradicionais&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Gettr, " /><category term="Rede social, " /><category term="Direita, " /><category term="Cloroquina, " /><category term="Pandemia" /><summary type="html">Rede social Gettr, feita por conselheiros de Trump, vira refúgio para extrema-direita e defensores do tratamento precoce</summary></entry><entry><title type="html">Motoboys planejam novo Breque dos Apps em setembro</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-06-entregadores-breque-setembro" rel="alternate" type="text/html" title="Motoboys planejam novo Breque dos Apps em setembro" /><published>2021-07-06T06:01:00-03:00</published><updated>2021-07-06T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/entregadores-breque-setembro</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-06-entregadores-breque-setembro">&lt;p&gt;Um ano após o Breque dos Apps&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Breque dos Apps foi uma paralisação nacional de motoboys e entregadores de aplicativo que ocorreu em 2020. Foram dois atos, um no dia 1º de julho e outro em 25 de julho.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt; houve uma semana de intensa mobilização de entregadores e motoboys em todo o Brasil. Em São Paulo, no dia 2 de julho, e em Goiânia (GO), Curitiba (PR) e Campo Grande (MS), no dia 4 de julho, foram articuladas manifestações e paralisações de entregadores de aplicativo de caráter apartidário, por fora do aparelho sindical e com articulação entre vários estados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Movimentações e conversas nos grupos de WhatsApp da categoria, com apoio de outras redes, indicam um próximo Breque Nacional para 11 de setembro.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Motoboys e entregadores são uma categoria importante e disputada no cenário político nacional&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Articulação nacional deles pode dar dor de cabeça a aplicativos e ter consequências políticas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Em um domingo, 27 de junho de 2021, o motoboy Vinícius de Oliveira, 21 anos, foi atingido por uma BMW desgovernada na Zona Sul de São Paulo e faleceu após o choque. O veículo arrastou pelo menos dez motos e hospitalizou outro motoboy que estava estacionado junto a colegas em frente a uma empresa de delivery. De acordo com dois motoboys presentes no momento, o marido da motorista tentou pagar R$2 mil reais a alguns dos presentes para que não fosse registrado boletim de ocorrência. O pagamento foi recusado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A motorista da BMW, a dentista Danielle Diniz, foi liberada após pagamento de fiança de R$22 mil reais. A liberação da motorista  indignou os colegas de trabalho de Vinícius de Oliveira, que se articularam pela internet para organizar uma mobilização. A intenção era chamar atenção para o caso e exigir justiça para os familiares e amigos do falecido e do hospitalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram criados dois grupos de mensagens pelo WhatsApp de motoboys por iniciativa de colegas de trabalho de Vinícius que estavam presentes no momento do acidente. Esse grupo foi o núcleo a partir do qual se reuniram os motoboys que aderiram à causa do protesto. Dentro dele, os trabalhadores decidiram que o melhor era fazer um protesto com as motos em frente ao prédio de Danielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um deles é Francisco Bruno, o FB Revolução, 27 anos. FB é dono de um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCQlfE3h_pU_wJ8xcFHcZvoA/videos&quot;&gt;canal pequeno&lt;/a&gt; de YouTube, com pouco mais de mil inscritos, mas com influência na categoria. No dia 2 de julho, sexta-feira, cerca de 250 motoboys se reuniram no local do acidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Fizemos uma oração no local onde ele faleceu e onde tinha sangue. E a árvore estava lá. Colocamos flores no local. Nos organizamos e fomos direto para a frente do condomínio da dentista”, disse FB. Em frente ao condomínio, com a presença da polícia, os motoboys fizeram uma oração e gritaram por justiça. Os moradores saíram de seus apartamentos para filmar o acontecimento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;brequinhos-e-bolsões-de-espera&quot;&gt;BREQUINHOS E BOLSÕES DE ESPERA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O protesto em SP sobre o caso de Vinícius mobilizou motoboys de outros Estados. No Rio de Janeiro, o canal de Ralf Mt, que tem 16 mil inscritos, fez uma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=XGFNp1hNBdY&quot;&gt;live&lt;/a&gt; para acompanhar a manifestação. Ralf disse que, desde o Breque dos Apps do ano passado, está mais conectado com acontecimentos de outras cidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entregadores de Goiânia &lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb2&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb2&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Em Goiânia, a mobilização foi feita principalmente pelo WhatsApp e a pauta principal dos entregadores era pautada pela hashtag #ForaAgendamento. O agendamento é um sistema experimental que está sendo implantado em Goiânia, Ribeirão Preto e Belém pela iFood. O “parceiro entregador” disponibiliza os horários em que vai trabalhar durante a semana para a iFood “ organizar a escala”, de acordo com os comunicados oficiais.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
A empresa alega que a adesão ao agendamento é opcional e não interfere no desempenho do entregador. No entanto, os entregadores alegam que quem não adere ao agendamento não consegue realizar entregas e tem seu desempenho prejudicado. Além dessa queixa, os entregadores colocaram em pauta a apresentação do código de confirmação em todas as entregas, o fim dos bloqueios indevidos e o aumento das taxas de entrega.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt; que se organizavam para um ato no dia 4 de julho também declararam seu apoio ao movimento em memória de Vinícius de Oliveira em um vídeo que circulou nos grupos de WhatsApp dos motoboys envolvidos na mobilização. O MEU (Movimento Entregadores Unidos), da Paraíba, de caráter apartidário e não sindical, também se mobilizou em solidariedade aos que se movimentaram por Vinícius. Essa conexão fortaleceu a articulação interestadual entre motoboys e pode ser importante para a organização do novo Breque Nacional, planejado para setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os motoboys, claro, usam muito WhatsApp como ferramenta de trabalho, mas também como forma de se orientar e sobreviver no espaço urbano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com frequência os grupos de zap se formam a partir dos bolsões de espera de motoboys, que surgem em frente à mercados e restaurantes movimentados. É comum que cada bolsão tenha seu próprio grupo para orientações comuns sobre segurança, trânsito e ajuda mútua. Esses grupos também servem para mobilizações políticas como serviram no dia 4 de julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram recebidos salves de apoio de São Paulo, Campo Grande e Curitiba.&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb3&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb3&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Em Campo Grande, a mobilização também foi realizada sobretudo pelo WhatsApp, Facebook e Youtube. De acordo com o motoboy JP, a mobilização não tem partidos nem sindicatos. No domingo (4), houve uma pequena motociata que fez um Breque estadual. De acordo com Washington Guedes, entregador que ajudou a organizar a mobilização, entre as reivindicações estão: tarifas dinâmicas em dias atípicos (chuva, frio e noite/madrugada); aumento da taxa mínima e pagamento integral das taxas quando a rota tiver dois ou mais pedidos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
Em Curitiba, de acordo com Wesley  Gonzales, cerca de 200 motoboys se reuniram nos shoppings da região para que fosse realizada a “manifestação contra a exploração das plataformas digitais dos entregadores”. A pauta deles era a seguinte, de acordo com o motoqueiro conhecido como “Sidney o Velho”: taxa de entrega mínima de R$ 10, desbloquear todos os trabalhadores que não tiveram direito de defesa e código para finalizar o pedido.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
A mobilização foi protagonizada por entregadores independentes, sem partido nem sindicato, que se articularam por grupos de WhatsApp e grupos de Facebook. A articulação também teve salves de apoio de Goiânia, Campo Grande e São Paulo. Houve mobilização por meio de panfletagem nos bolsões de entregadores, adesivagens e produção de faixas pelos entregadores.
Eles denunciam que foram impedidos de continuar o breque por multas de trânsito da Polícia Militar. Também houve uma paralisação em São José dos Pinhais, na Região Metropolitana de Curitiba.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entregadores da iFood também organizaram uma paralisação em Campo Grande (bairro da zona oeste do Rio de Janeiro) desde domingo&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb3&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb3&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A paralisação teve como principal bandeira o fim das sub-praças de Operador Logístico. Lá, os entregadores que são “nuvens”, isto é, são ligados ao aplicativo sem uma rotina operacional pré-determinada, estão reclamando que estão tendo poucas entregas e os Operadores Logísticos estão sendo priorizados. Por isso foi feita essa paralisação que “brecou” todos os shoppings da cidade. Em live transmitida pelo Ralf Mt, os entregadores denunciam que &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=KjZQ4dIv3gA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foram ameaçados&lt;/a&gt; pelos líderes Operadores Logísticos (OL) da iFood.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;. Essa mobilização foi vista como um passo em relação à mobilização nacional de 11 de setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar da heterogeneidade das reivindicações locais, existe uma clara articulação e coordenação entre as mobilizações que acontecem nas capitais e um direcionamento para que haja uma nova mobilização nacional no dia 11 de setembro. Essa já conta com a adesão de Goiânia, Curitiba, Campo Grande e São Paulo e Paraíba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com Ralf Mt, as principais reivindicações nacionais no ano passado eram: melhores taxas, seguro acidente e fim dos bloqueios sem defesa. Hoje são, além das do ano passado: código de verificação do pedido e fim da entrega com ida e hora marcada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O repórter acompanhou grupos de motoboys no WhatsApp, grupos no Facebook e perfis do Instagram e fez pesquisas por palavras como “greve”, “mobilização” e “breque” ou eventos chave como “comboio do Vini”. A partir dessa pesquisa conseguiu entrar em grupos de mensagem e conversar com as pessoas que estavam fazendo a mobilização.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Entregadores, " /><category term="Breque dos Apps, " /><category term="Entregadores, " /><category term="Ifood" /><summary type="html">Entregadores de vários estados usam grupos de zap e canais no YouTube para articular nova paralisação nacional; mobilização pela morte de Vinícius Oliveira, motoqueiro de 21 anos, fortaleceu a articulação interestadual</summary></entry><entry><title type="html">Na pandemia, videochamadas tiveram denúncias de estelionato, ameaças, extorsões e outros crimes</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-07-05-BOs-zoom-googlemeet-pandemia" rel="alternate" type="text/html" title="Na pandemia, videochamadas tiveram denúncias de estelionato, ameaças, extorsões e outros crimes" /><published>2021-07-05T10:56:00-03:00</published><updated>2021-07-05T10:56:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/BOs-zoom-googlemeet-pandemia</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-07-05-BOs-zoom-googlemeet-pandemia">&lt;p&gt;Pelo menos 395 boletins de ocorrência com alguma menção a plataformas de chamadas de vídeo, como Zoom, Google Meets e Microsoft Teams, foram registrados no Estado de São Paulo entre março de 2020 e maio de 2021, segundo levantamento realizado pela Secretaria de Segurança Pública de São Paulo (SSP-SP) a pedido da agência &lt;a href=&quot;https://fiquemsabendo.substack.com/p/soldados-foram-detidos-por-pedir&quot;&gt;Fiquem Sabendo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os crimes mais frequentes nos boletins de ocorrência mostrados no &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1hddgNsZXwEhyL7xOnxkxWFJPjUVV2x1O2AVFrHjsYzA/edit#gid=0&quot;&gt;levantamento&lt;/a&gt; envolvem estelionato, invasão de dispositivo informático, ameaça e extorsão, segundo a agência de dados independente, especializada na Lei de Acesso à Informação (LAI).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/curtas/graficos/bos_videochamadas_fs.png&quot; alt=&quot;gráfico com denuncias obtidas pelo Fiqyem Sabendo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas há também casos envolvendo crimes sexuais, como importunação sexual e satisfação de lascívia mediante presença de criança ou adolescente. Foram ainda registrados ainda 14 BO’s pelo crime de injúria, dois dos quais envolvem intolerância religiosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a pandemia, muitas empresas colocaram funcionários em trabalho remoto e plataformas de chamadas de vídeo foram adotadas. Escolas que tiveram as aulas suspensas também migraram para plataformas online como Microsoft Teams e Google Meets.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Acompanhe o debate político no Twitter com o Monitor Nuclear.&lt;/label&gt; &lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;/monitor&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;button class=&quot;btn&quot; type=&quot;button&quot; name=&quot;button&quot;&gt;ACESSE AGORA&lt;/button&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Videochamadas viraram recurso de grande importância na pandemia.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Saber mais sobre os BOs pode ajudar a prevenir crimes nessas plataformas.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Zoom, " /><category term="Google Meets, " /><category term="Microsoft Teams, " /><category term="Boletim de ocorrência, " /><category term="Pandemia, " /><category term="Lei de Acesso à Informação (LAI)" /><summary type="html">SP registra quase 400 BOs que mencionam as principais plataformas de chamadas de vídeo durante pandemia, segundo dados obtidos pelo Fiquem Sabendo</summary></entry><entry><title type="html">Conceder selo de verificação nas redes sociais continua uma bagunça</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-01-selo-verificacao-redes-sociais" rel="alternate" type="text/html" title="Conceder selo de verificação nas redes sociais continua uma bagunça" /><published>2021-07-01T06:01:00-03:00</published><updated>2021-07-01T06:01:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/selo-verificacao-redes-sociais</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-07-01-selo-verificacao-redes-sociais">&lt;p&gt;Com mais de 1,5 milhão de seguidores no Facebook, o Jornal da Cidade Online se descreve em seu site como “extremamente respeitado pelo seu público leitor por seu comprometimento com a análise dos fatos, material opinativo, pluralidade e compromisso com a verdade”. A página ganhou neste ano o selo de verificação azul da rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, o jogo é outro. Desde as eleições presidenciais de 2018, agências com &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/journalismproject/ifcn-fighting-misinformation?locale=pt_BR&quot;&gt;certificação internacional&lt;/a&gt; de checagem de fatos, como &lt;a href=&quot;https://projetocomprova.com.br/&quot;&gt;Comprova&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.aosfatos.org/&quot;&gt;Aos Fatos&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://lupa.news/&quot;&gt;Lupa&lt;/a&gt; – as duas últimas parte do &lt;a href=&quot;https://www.aosfatos.org/noticias/aos-fatos-adere-iniciativa-de-verificacao-de-noticias-do-facebook/&quot;&gt;programa&lt;/a&gt; de checagem &lt;a href=&quot;https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/05/10/verificacao-de-noticias-lupa-facebook/&quot;&gt;independente&lt;/a&gt; do Facebook – vêm sinalizando o papel do Jornal da Cidade Online na disseminação de conteúdos falsos e na participação de ataques direcionados contra políticos e jornalistas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Selos de verificação são considerados sinal de status nas redes sociais, atribuindo importância aos perfis que os possuem&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Perfis que espalham desinformação podem possuir selo de verificado, ajudando sua popularidade&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.aosfatos.org/noticias/rede-de-desinformacao-do-jornal-da-cidade-online-irriga-site-de-viuva-de-ustra/&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; publicada em abril de 2020, o Aos Fatos identificou que o Jornal da Cidade Online faz parte de uma rede online de desinformação e que possui vínculo financeiro com uma página mantida pela viúva do coronel Carlos Alberto Brilhante Ustra, reconhecido como torturador durante a ditadura militar no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A página, no entanto, ainda exibe o selo de verificação. Isso porque, para a rede, o selinho não tem juízo de valor: ele apenas prova que aquela página realmente é quem ela diz ser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há diversas outras páginas no Facebook que também promovem desinformação e teorias conspiratórias, como a de Olavo de Carvalho, que possuem o selo azul. No YouTube, o canal Terça Livre, que chegou a ser &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/02/youtube-encerra-canal-bolsonarista-terca-livre-por-tempo-indeterminado.shtml&quot;&gt;suspenso&lt;/a&gt; por desinformação mas foi &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/03/justica-determina-que-youtube-libere-canal-bolsonarista-terca-livre.shtml&quot;&gt;reintegrado&lt;/a&gt; pela justiça, também é verificado, assim como do ex-jornalista Alexandre Garcia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Garcia também é verificado no Twitter, no Facebook e no Instagram, apesar de ser notoriamente um divulgador de fake news sobre o combate à pandemia, segundo documentos enviados à CPI da Pandemia pelo próprio Google e &lt;a href=&quot;https://blogs.oglobo.globo.com/sonar-a-escuta-das-redes/post/canais-na-internet-ganharam-dinheiro-com-fake-news-sobre-covid-informa-google-cpi.html&quot;&gt;revelados&lt;/a&gt; pelo jornal O Globo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores ouvidos pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; alertam que o selo azul, independentemente da intenção da plataforma, pode ser compreendido quase como endosso ou chancela da rede em relação à página ou conta verificadas, o que suscita um debate sobre o conflito entre as políticas de plataformas para verificar perfis e em como os usuários e o público em geral compreendem esse tipo de marcação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para João Vitor Archegas, pesquisador do Instituto de Tecnologia e Sociedade (ITS-Rio), essa percepção foi reforçada pela nova política de verificação de contas do Twitter, anunciada em maio deste ano, que prevê a revogação de selos caso as contas violem as &lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/twitter-rules&quot;&gt;políticas de comunidade&lt;/a&gt; da plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eles abrem uma salvaguarda no sentido de que, se aquela conta espalhar desinformação, se aquela conta praticar discurso de ódio ou qualquer coisa nesse sentido, você tira o selo de verificação”, explicou Archegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando a plataforma adota essa postura, para mim fica muito claro que ela está concordando com essa visão de que as pessoas olham pro selo de verificação não apenas como uma verificação de identidade, mas também com uma verificação de conteúdo e de comportamento”, disse o pesquisador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a &lt;a href=&quot;https://www.tecmundo.com.br/redes-sociais/217694-twitter-libera-novo-formulario-verificacao-contas-veja-muda.htm&quot;&gt;reabertura&lt;/a&gt; do programa de verificação no Twitter, voltaram a circular tuítes de usuários – de acadêmicos a jornalistas – reclamando por não terem sido verificados ainda ou terem tido seus pedidos negados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verdade seja dita, não é de hoje que o selinho de verificação virou uma commodity.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“As pessoas querem ser verificadas porque aquilo dá status, faz com que te vejam de uma de uma forma diferente nas plataformas” - &lt;strong&gt;João Vitor Archegas, do ITS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;benefícios&quot;&gt;BENEFÍCIOS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por mais que as plataformas não gostem de admitir que a verificação traga muitos privilégios, o fato é que, direta ou indiretamente, os portadores desses selos se beneficiam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A começar, pelo engajamento. Análise com dados de Twitter da ferramenta de descoberta científica &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/sciencepulse/&quot;&gt;Science Pulse&lt;/a&gt;, do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, mostra que contas verificadas possuem mais interações médias por tweet do que as não verificadas, embora sejam minoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde janeiro de 2021, os perfis com mais de 5.000 seguidores monitorados pelo projeto registraram maior taxa de engajamento para os perfis verificados, com 347 interações médias diárias por tweet, ao passo que os não verificados tiveram em média 252 interações por tweet por dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A base do Science Pulse possui 1.505 perfis monitorados, sendo apenas um a cada quatro verificados. No entanto, a soma de todos os seguidores dos 454 perfis verificados é quase 20 vezes maior do que o dos 1051 que não têm o selinho. Em média, um perfil verificado de cientista possui 338 mil seguidores, contra cerca de 7.700 dos não verificados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/pt/using-twitter/spaces&quot;&gt;Twitter Espaços&lt;/a&gt; – novo recurso de conversas de áudio ao vivo da plataforma – perfis verificados ficam automaticamente no topo das salas de bate-papo, colocando-os em evidência. No Instagram, contas verificadas podem incluir links em seus Stories mesmo que não tenham 10.000 seguidores exigidos pela plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comentários e menções de contas verificadas também aparecem em destaque em resultados de buscas ou notificações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usuários verificados também podem ganhar acesso a funcionalidades novas das redes (como com o Twitter Espaços) antes de outras contas não verificadas, explicou Archegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também não faltam publicações de consultorias de redes sociais falando sobre o prestígio que a verificação concede ao usuário, dando evidência para certos perfis e facilitando a monetização com publicidade, parcerias e criação de marca pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;1/n D@s economistas progressistas no Twitter, apenas a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lauraabcarvalho?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@lauraabcarvalho&lt;/a&gt; tem conta verificada.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nem mesmo os ex-ministros &lt;a href=&quot;https://twitter.com/nelsonhbarbosa?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@nelsonhbarbosa&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BresserPereira?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@BresserPereira&lt;/a&gt; são verificados.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Isso é mto estranho dado o número alto de seguidores de mtas das contas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vamos mudar isso &lt;a href=&quot;https://twitter.com/TwitterBrasil?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@TwitterBrasil&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;&amp;mdash; João P. Romero (@Joao_P_Romero) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Joao_P_Romero/status/1407490475184041984?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;June 23, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O programa de verificação de contas do Twitter havia sido suspenso em novembro de 2017, depois que o Twitter &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/11/09/technology/jason-kessler-twitter-verification.html&quot;&gt;verificou a conta de um supremacista branco&lt;/a&gt; nos Estados Unidos envolvido na organização de um protesto em Charlottesville que culminou na morte de uma pessoa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À época, o Twitter reconheceu que o selo de verificação estava sendo interpretado como um endosso ou indicador de importância, apesar de esta não ser a intenção. Quando foi lançado em 2009, o programa de verificação tinha a intenção de confirmar contas oficiais de pessoas que estariam sujeitas a falsa personificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o período em que o formulário de solicitação ficou suspenso, o Twitter abriu exceções para verificar contas de atores políticos, personalidades, jornalistas e, mais recentemente, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=divulgadores%20cient%C3%ADficos%20verificados&amp;amp;src=typed_query&quot;&gt;divulgadores científicos&lt;/a&gt;, mesmo que eles não tenham pedido.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Verification was meant to authenticate identity &amp;amp; voice but it is interpreted as an endorsement or an indicator of importance. We recognize that we have created this confusion and need to resolve it. We have paused all general verifications while we work and will report back soon&lt;/p&gt;&amp;mdash; Twitter Support (@TwitterSupport) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/TwitterSupport/status/928654369771356162?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;November 9, 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;strong&gt;Tradução:&lt;/strong&gt; &quot;A verificação tinha a intenção de autenticar identidade e voz, mas é interpretada como um endosso ou indicador de importância. Reconhecemos que criamos essa confusão e precisamos resolvê-la. Pausamos todas as verificações gerais enquanto trabalhamos e traremos mais informações em breve.&quot;
&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;No molde atual, o programa de verificação do Twitter passa a considerar a moderação de conteúdo também para a verificação de contas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Antes isso não existia. Se a pessoa estivesse praticando discurso de ódio ou compartilhando desinformação, isso não influenciava no processo de verificação, porque ele tinha outro objetivo. Agora, eles estão fazendo com que essas duas coisas andem de mãos dadas”, explicou Archegas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quem-faz-jornalismo&quot;&gt;Quem faz jornalismo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em meados de junho, a jornalista de ciências Luiza Caires&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Disclaimer: a jornalista é colaboradora do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; na newsletter &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/newsletters/poligono/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Polígono&lt;/a&gt;. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;  solicitou a verificação de seu perfil no Instagram dentro da categoria mídia/notícias. Ela, que já é verificada no Twitter desde 2020, teve seu pedido negado uma semana depois, sem grandes explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caires contou ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; que no pedido de verificação enviou três ou quatro links, incluindo um link para o seu Twitter, onde ela possui quase 75 mil seguidores, reportagens para as quais ela foi entrevistada e matérias produzidas por ela, que é editora de Ciências no Jornal da Universidade de São Paulo. A rejeição veio sem muitos detalhes, apenas de que o seu perfil não atendia aos critérios de verificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de contas ligadas a empresas de mídia, como é o caso do Jornal da Cidade Online, a discussão extrapola os limites das redes sociais, sugere &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludtke&quot;&gt;Sérgio Lüdtke&lt;/a&gt;, editor-chefe do Projeto Comprova, uma iniciativa colaborativa de checagem de fatos. Para ele, há um dilema maior exposto pelas plataformas e que precisa ser abordado de maneira urgente, que é o de validar o que é jornalismo ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Há muitos sites hiperpartidários que se valem de uma narrativa noticiosa, de narrativa jornalística e que até podem ter jornalistas por trás, mas que fogem um pouco de alguns critérios, de metodologias, da ética jornalística”, explicou Lüdtke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa apropriação, que se vale de formato jornalístico e até mesmo o nome de um veículo de mídia para produzir conteúdos enviesados, sem contexto, e carregados de desinformação, traz graves danos para o ambiente de informação, segundo ele. “Essa narrativa tem alguma credibilidade que o jornalismo empresta a ela.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelas regras do Facebook, o Jornal da Cidade Online é o que diz ser: uma empresa de mídia. Mas quem definiu que o Jornal da Cidade Online é uma empresa de mídia foi ele mesmo, já que esse tipo de categorização funciona na base da autodeclaração. Para Lüdtke, ao não deixar claro que foi uma autodeclaração, cria-se a impressão de que o Facebook chancela que o Jornal da Cidade Online é, de fato, uma empresa de mídia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há soluções possíveis de serem implementadas, segundo os pesquisadores, e todas passam por aumentar a transparência.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Acompanhe o debate político no Twitter com o Monitor Nuclear.&lt;/label&gt; &lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;/monitor&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;button class=&quot;btn&quot; type=&quot;button&quot; name=&quot;button&quot;&gt;ACESSE AGORA&lt;/button&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para de fato verificar e validar que páginas ou contas que se declaram como empresas ou figuras de mídia, poderia haver algum tipo de certificação externa, sugere Lüdtke, de modo que esse tipo de arbitragem não fique na mão das plataformas. Um exemplo é a escala de confiabilidade desenvolvida pelo Trust Project, dos Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já na visão de Archegas, a solução passa por estabelecer parâmetros mais claros e estabelecer estruturas independentes que possam rever decisões de moderação de conteúdo, como é o caso do Oversight Board, ligado ao Facebook. “Você tenta trazer mais racionalidade e mais estabilidade para o processo de moderação de conteúdo”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;posicionamento&quot;&gt;posicionamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; enviou perguntas para Facebook, Twitter, YouTube e Instagram sobre as políticas de verificação.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;wrap-collabsible&quot; style=&quot;margin: 35px 0;&quot;&gt;
  &lt;input id=&quot;collapsible&quot; class=&quot;toggle&quot; type=&quot;checkbox&quot; /&gt;
  &lt;label for=&quot;collapsible&quot; class=&quot;lbl-toggle&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;PERGUNTAS DO NÚCLEO&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer fa&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;/label&gt;
  &lt;div class=&quot;collapsible-content&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;content-inner&quot;&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Páginas ou contas verificadas têm algum privilégio em relação a algoritmo? (Por exemplo, são mostrados mais vezes ou priorizados?)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A rede leva em conta o tipo de conteúdo publicado pelas páginas ou atores verificados ao conceder um selo de verificação ou revogar? &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Podem informar se já revogaram selos de verificação de atores políticos ou páginas de notícias por violações às políticas de comunidade? &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;em&gt;Somente para Facebook:&lt;/em&gt; as regras são as mesmas para o Instagram? Se não, quais as regras para essa rede?&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;em&gt;Somente para Facebook:&lt;/em&gt; Há páginas verificadas que já foram sinalizadas por parceiros de verificação do Facebook, como o Aos Fatos, como principais disseminadores de desinformação, por exemplo o Jornal da Cidade Online. Poderiam comentar esse ponto? &lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FACEBOOK&lt;/strong&gt;: em posicionamento enviado por email, afirmou somente (íntegra): “É possível solicitar um selo de verificação para confirmar que a Página ou Perfil é a presença autêntica de uma marca ou figura pública nas plataformas. Esse selo não oferece nenhuma vantagem, assim como não é um endosso do conteúdo. Perfis ou Páginas verificados seguem sujeitos aos Padrões da Comunidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;INSTAGRAM&lt;/strong&gt;: por email, afirmou que o selo de verificação “é uma ferramenta para ajudar as pessoas a encontrar as contas reais de figuras públicas e marcas. Ele indica que verificamos que a conta do Instagram é a presença autêntica da figura pública, da celebridade ou da marca que ela representa, além de ser notável e autêntica. Um selo de verificação não é um símbolo de importância, autoridade ou conhecimento de um assunto. Além disso, não usamos o selo de verificação para apoiar ou reconhecer figuras públicas e marcas”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;wrap-collabsible&quot; style=&quot;margin: 35px 0;&quot;&gt;
  &lt;input id=&quot;collapsible2&quot; class=&quot;toggle&quot; type=&quot;checkbox&quot; /&gt;
  &lt;label for=&quot;collapsible2&quot; class=&quot;lbl-toggle&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;ÍNTEGRA - INSTAGRAM&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer fa&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;/label&gt;
  &lt;div class=&quot;collapsible-content&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;content-inner&quot;&gt;
    &lt;p&gt; O selo de verificação é uma ferramenta para ajudar as pessoas a encontrar as contas reais de figuras públicas e marcas. Ele indica que verificamos que a conta do Instagram é a presença autêntica da figura pública, da celebridade ou da marca que ela representa, além de ser notável e autêntica. Um selo de verificação não é um símbolo de importância, autoridade ou conhecimento de um assunto. Além disso, não usamos o selo de verificação para apoiar ou reconhecer figuras públicas e marcas. &lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;(1) Contas verificadas não têm qualquer tipo de privilégio de distribuição de conteúdo e devem seguir as Diretrizes da Comunidade do Instagram, da mesma forma que as não verificadas. Adicionalmente, qualquer conta (verificada ou não) que siga os nossos &lt;a href=&quot;https://help.instagram.com/313829416281232&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;padrões de referência&lt;/a&gt; para recomendação pode ser recomendada nas superfícies de descoberta do Instagram, como o Explorar, contas recomendadas e no IGTV.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;(2) Levamos em conta &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/instagram/854227311295302&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diversos fatores&lt;/a&gt; para determinar se uma conta cumpre os nossos critérios de verificação, além de estar de acordo com os &lt;a href=&quot;https://help.instagram.com/581066165581870&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Termos de Uso&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://help.instagram.com/477434105621119&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Diretrizes da Comunidade&lt;/a&gt; do Instagram.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;(3) O Instagram pode remover selos de verificação de qualquer tipo de conta a qualquer momento, bem como retirar o seu selo ou desativar a sua conta se você:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Anunciar, transferir ou vender o seu selo de verificação.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Usar a sua foto do perfil, biografia ou seção de nome para promover outros serviços ou atividades que violam as Diretrizes da Comunidade ou os Termos de Uso.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tentar verificar sua conta por meio de terceiros.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mudar a sua conta de pública para privada diversas vezes.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Vale ressaltar que não é possível alterar o nome de usuário da conta após a verificação. Todos os detalhes sobre o selo de verificação estão disponíveis neste link da &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/instagram/854227311295302&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Central de Ajuda&lt;/a&gt; do Instagram. Recentemente, também fizemos um &lt;a href=&quot;https://about.instagram.com/pt-br/blog/announcements/shedding-more-light-on-how-instagram-works&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;blog post&lt;/a&gt; explicando como o nosso algoritmo funciona.&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A rede social também esclareceu por meio da assessoria de imprensa que contas verificadas não têm qualquer privilégio de distribuição de conteúdo e que se reserva ao direito de remover selos de contas verificadas a qualquer momento, penalizando coisas como venda ou transferência do selo, tentar verificar a conta via terceiros ou alternar muitas vezes entre conta pública e privada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;YOUTUBE&lt;/strong&gt;: A rede de vídeos respondeu apenas (íntegra): “Para essas questões, sugiro a você que acesse &lt;a href=&quot;https://support.google.com/youtube/answer/3046484&quot;&gt;essa página&lt;/a&gt;. Por lá temos o detalhamento de como funcionam os selos de autenticidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TWITTER&lt;/strong&gt;: por email, informou que ”o selo azul é uma forma de ajudar as pessoas a identificar a autenticidade de contas de grande interesse público” e que contas verificadas não são privilegiadas em relação a outras. A plataforma acrescentou ainda que cada solicitação é analisada por uma equipe de agentes treinados que utilizam como base a Política para contas verificadas e que o Twitter pode remover o selo e status de verificação de uma conta a qualquer momento e sem aviso prévio.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;wrap-collabsible&quot; style=&quot;margin: 35px 0;&quot;&gt;
  &lt;input id=&quot;collapsible3&quot; class=&quot;toggle&quot; type=&quot;checkbox&quot; /&gt;
  &lt;label for=&quot;collapsible3&quot; class=&quot;lbl-toggle&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;ÍNTEGRA - TWITTER&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer fa&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;/label&gt;
  &lt;div class=&quot;collapsible-content&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;content-inner&quot;&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contas verificadas no Twitter têm algum privilégio em relação ao algoritmo? (Por exemplo, são mostrados mais vezes ou priorizados?)&lt;/strong&gt;
      &lt;br /&gt;Além do selo azul, as contas verificadas não recebem tratamento especial. O selo azul é uma forma de ajudar as pessoas a identificar a autenticidade de contas de grande interesse público. Assim, elas saberão com quem estão conversando. &lt;/li&gt;

      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O Twitter leva em conta o tipo de conteúdo publicado pelas páginas ou atores verificados ao conceder um selo de verificação ou revogar?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Para receber o selo azul, a conta deve ser autêntica, notável e ativa. Autêntica, via diferentes métodos de verificação de identidade. Notável, ao representar ou estar associada a um indivíduo ou marca proeminentemente reconhecida. Atualmente há seis tipos de contas verificadas: governo; empresas, marcas e organizações; organizações de notícias e jornalistas; entretenimento; esporte e jogos; e ativistas, organizadores e outros indivíduos influentes. Por fim, a conta deve estar ativa, com acesso nos últimos seis meses, com nome e uma imagem de perfil, com endereço de e-mail ou número de telefone confirmado, e em conformidade com as Regras do Twitter. Temos uma equipe de agentes treinados que analisam cada solicitação com base na nossa &lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/pt/managing-your-account/about-twitter-verified-accounts&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Política para contas verificadas&lt;/a&gt;. É somente essa política que norteia as decisões da empresa sobre a concessão ou não do selo azul.
      &lt;/li&gt;

      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Podem informar se vocês já revogaram selos de verificação de atores políticos ou páginas de notícias por violações às políticas de comunidade?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Não falamos de casos específicos, mas segundo nossa política, o Twitter pode remover o selo azul de verificação e o status Verificado de uma conta a qualquer momento e sem aviso prévio, com base em critérios detalhados &lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/pt/managing-your-account/about-twitter-verified-accounts&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.
      &lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;border: 2px solid #f33872; padding: 10px 35px 25px; font-size:0.8em&quot;&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.4em&quot;&gt;CRITÉRIOS PARA VERIFICAÇÃO&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;FACEBOOK&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta deve respeitar as políticas e diretrizes de comunidade da rede&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta deve ser autêntica&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta a ser verificada deve ser a única representando aquela pessoa ou empresa&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta deve ser pública, ter biografia e foto de perfil e estar ativa&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Pessoa ou empresa devem ser conhecidas publicamente&lt;br /&gt;
&amp;#8594; &lt;small&gt;(&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/1288173394636262/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/small&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;INSTAGRAM&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;link&lt;/a&gt;) &lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta deve respeitar as políticas e diretrizes de comunidade da rede&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta deve ser autêntica&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta a ser verificada deve ser a única representando aquela pessoa ou empresa&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta deve ser pública, ter biografia e foto de perfil e estar ativa&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Pessoa ou empresa devem ser conhecidas publicamente&lt;br /&gt;
&amp;#8594; &lt;small&gt;(&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/instagram/854227311295302&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/small&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TWITTER&lt;/strong&gt;

&amp;#8594; Estabelece que a conta deve ser autêntica, notável e ativa&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta a ser verificada deve se enquadrar em uma das seguintes categorias: governo; empresas, marcas e organizações; veículo de mídia ou jornalista; entretenimento; esportes e games; ativistas, organizadores e outros influenciadores &lt;br /&gt;
&amp;#8594; Os critérios variam de acordo com a categoria da conta&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Conta não pode ter sofrido uma suspensão de 12 horas ou sete dias por violação às regras de uso nos último seis meses&lt;br /&gt;
&amp;#8594; &lt;small&gt;(&lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/pt/managing-your-account/about-twitter-verified-accounts&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/small&gt;

&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YOUTUBE&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Solicitação de verificação para canais acima de 100 mil inscritos &lt;br /&gt;
&amp;#8594; Não verificam canais que tentam se passar por outros criadores de conteúdo ou marcas&lt;br /&gt;
&amp;#8594; Ser autêntico: representar o verdadeiro criador de conteúdo, marca ou entidade que afirma ser. Vários fatores diferentes serão analisados para confirmar a identidade, como a idade do canal. Também poderemos pedir mais informações ou documentos. &lt;br /&gt;
&amp;#8594; Ser completo: seu canal precisa ser público e apresentar descrição, banner, foto do perfil e conteúdo, além de ser ativo no YouTube.&lt;br /&gt;
&amp;#8594; &lt;small&gt;(&lt;a href=&quot;https://support.google.com/youtube/answer/3046484?hl=pt-BR&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/small&gt;

&lt;/li&gt;

&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; entrevistou pessoas que tiveram verificação negada pelas plataformas e notou que alguns perfis que espalham desinformação possuem selo em diversas plataformas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entramos em contato com Facebook, Instagram, YouTube e Twitter para ilustrar essa pauta, embora diversas outras possuam selo de verificação também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados de engajamento foram obtidos e analisados a partir do Science Pulse, projeto do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Redes sociais, " /><category term="Instagram, " /><category term="Facebook, " /><category term="Twitter, " /><category term="YouTube, " /><category term="Selo de verificação" /><summary type="html">Os cobiçados selinhos azuis chegam a ser negados para jornalistas, mas podem ser concedidos a páginas e perfis que espalham desinformação</summary></entry><entry><title type="html">Twitter nega pedido da CPI da Pandemia para revelar perfis removidos</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-06-30-twitter-negar-infos-CPI-Pandemia" rel="alternate" type="text/html" title="Twitter nega pedido da CPI da Pandemia para revelar perfis removidos" /><published>2021-06-30T20:32:00-03:00</published><updated>2021-06-30T20:32:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/twitter-negar-infos-CPI-Pandemia</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-06-30-twitter-negar-infos-CPI-Pandemia">&lt;p&gt;O Twitter Brasil se recusou a fornecer dados para a CPI da Pandemia sobre contas deletadas pela plataforma em meados de junho, alegando que a solicitação feita pelo senador Randolfe Rodrigues não possui relação com o inquérito da comissão e que a cessão dessas informações poderia violar a privacidade e proteção de dados pessoais de usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://legis.senado.leg.br/sdleg-getter/documento/download/908a96d9-2d86-4380-b111-8cc1c9fc2954&quot;&gt;ofício&lt;/a&gt; data de 28 de junho e a sugestão para acessar o documento público foi enviada para o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; por uma leitora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rede social informou pelos seus advogados do escritório Pinheiro Neto que tem fornecido “com frequência” informações e dados sigilosos de usuários do Twitter e removido conteúdos ilegais por conta de determinações da justiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, contudo, a solicitação feita por Randolfe foi genérica e ampla demais para ser cumprida, além de não ter nada a ver com a pandemia. “As abrangentes requisições formuladas por meio do r. ofício aparentam extrapolar o escopo da investigação dessa CPI”, disse a rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que foi solicitado :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A relação de todas as contas excluídas, dos respectivos dados utilizados para o cadastro da conta e o motivo para a exclusão;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A preservação de todo o conteúdo disponível em cada conta, ou eventualmente apagado, num container forense (com cálculo de hash) e disponibilização para coleta/download, dentro dos parâmetros do Marco Civil da Internet;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Todo histórico de login efetuado, contendo o horário (timestamp) completo com fuso horário e os endereços IPs utilizados para esses logins com a porta lógica de origem (source port).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os advogados do Twitter deram também uma carteirada constitucional na CPI, afirmando as informações solicitadas, mesmo que relacionadas a desinformação na pandemia, “são constitucionalmente protegidas pela inviolabilidade da intimidade e da vida privada, pelo sigilo da correspondência e das comunicações, além da proteção de dados pessoais (artigo 5o, incisos X e XII, da Constituição Federal)”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a requisição seja refeita e permita “análise individualizada” em cumprimento ao &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2014/lei/l12965.htm&quot;&gt;Marco Civil da Internet&lt;/a&gt;, o Twitter disse que poderá fornecer os dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O número de processos judiciais que têm o Twitter como réu &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/curtas/2021-06-02-twitter-tjsp-processos-2020&quot;&gt;disparou&lt;/a&gt; nos últimos anos na justiça de São Paulo, e o Twitter tem, por vezes, desafiado fornecer informações sobre seus usuários, como mostrou &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-05-13-twitter-tjsp-processo-criminal&quot;&gt;investigação&lt;/a&gt; do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; publicada em maio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;contexto&quot;&gt;CONTEXTO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em 14 de junho, bolsonaristas reclamaram de terem perdido milhares de seguidores no Twitter, acusando a rede social de censura. O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; publicou &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/curtas/2021-06-14-twitter-direita-perdem-seguidores&quot;&gt;uma reportagem&lt;/a&gt; mostrando que não foram tantos os seguidores subtraídos, e que até a esquerda também perdeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, o Twitter revelou ter se tratado de uma medida corriqueira para solicitar que contas consideradas suspeitas validassem suas informações de acesso, como senha e número do celular, “a fim de comprovar a existência de pessoas por trás dessas contas e proteger e a integridade e legitimidade das conversas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rede informou que não bloqueou perfis em razão do conteúdo que publicavam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Importante destacar que tais medidas levam em consideração comportamentos possivelmente inautênticos de determinadas contas, e não a natureza do conteúdo postado, conforme informado publicamente pelo perfil oficial do Twitter sobre assuntos envolvendo conselhos de segurança e atualizações”, disse o ofício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Três dias depois da exclusão das contas, em 17 de junho, por sugestão do youtuber Felipe Neto e com a suspeita de que a remoção dos perfis estivesse conectada à difusão de desinformação sobre a pandemia de covid-19, Randolfe &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/painelsa/2021/06/senador-acata-dica-de-felipe-neto-e-pede-que-twitter-entregue-dados-de-usuario-suspeito-a-cpi.shtml&quot;&gt;fez o pedido&lt;/a&gt; ao Twitter para que fornecesse diversas informações a respeito das contas deletadas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;O Twitter tem enfrentado solicitações por informações&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Bolsonaristas alegaram que exclusão de contas e perdas de seguidores foi “censura”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Twitter, " /><category term="CPI da Pandemia, " /><category term="Privacidade de dados" /><summary type="html">Em ofício datado de 28.jun, plataforma diz que solicitação extrapola investigação da comissã</summary></entry><entry><title type="html">Usando palco da CPI, senador governista Marcos Rogério vira “case de sucesso” nas redes</title><link href="https://nucleo.jor.br//republica/2021-06-25-senador-marcosrogerio-case-redes-apublica" rel="alternate" type="text/html" title="Usando palco da CPI, senador governista Marcos Rogério vira “case de sucesso” nas redes" /><published>2021-06-25T14:08:00-03:00</published><updated>2021-06-25T14:08:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//republica/senador-marcosrogerio-case-redes-apublica</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//republica/2021-06-25-senador-marcosrogerio-case-redes-apublica">&lt;style&gt;
body{background-color:#fff !important}

.botao {
  border-radius: 5px;
  background-color: #eeeeee;
  padding: 5px 7px;
  font-size: 0.8em;
  line-height: 1.5em;
  border: 1px solid #4b31dd
}

.botao:hover {
  background-color: #4b31dd;
  color: #fff;
}

.active{
  background-color: #4b31dd;
  color: #fff;
}

.cf:before, .cf:after {
	 content: &quot;&quot;;
	 display: table;
}
 .cf:after {
	 clear: both;
}
 .cf {
	 zoom: 1;
}
#content {
  max-width: 650px;
  margin: 3rem auto;
  text-align: center;
}
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Esta é uma reprodução de reportagem da Agência Publica&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na última terça-feira (22/6), o senador Marcos Rogério (DEM-RO) chegou aos Trending Topics – assuntos mais comentados – do Twitter no Brasil após mostrar vídeo &lt;a href=&quot;https://www.oantagonista.com/brasil/marcos-rogerio-distorce-video-de-drauzio-varella-e-chama-senadores-de-aloprados/&quot;&gt;descontextualizado&lt;/a&gt; do médico Drauzio Varella durante sessão da CPI da Pandemia, cuja intenção é &lt;a href=&quot;https://legis.senado.leg.br/comissoes/comissao?codcol=2441&quot;&gt;apurar&lt;/a&gt; “as ações e omissões do Governo Federal” no enfrentamento à Covid-19. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Brasil está vendo a narrativa que a oposição tenta construir. Pegam vídeos antigos de Osmar Terra para desmoralizá-lo. Mas quando exibo vídeo da mesma época de Drauzio Varella minimizando a Covid, voltam à cantilena: é vídeo antigo. É A HIPOCRISIA REVELADA!”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1407414764381294599&quot;&gt;tuitou&lt;/a&gt; o senador. A publicação foi a mais popular da tarde entre os políticos brasileiros, segundo levantamento do &lt;a href=&quot;https://twitter.com/weber_bot/status/1407443283509395456&quot;&gt;Monitor Nuclear&lt;/a&gt;, iniciativa de monitoramento de Twitter do site Núcleo Jornalismo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Acompanhe o debate político no Twitter com o Monitor Nuclear.&lt;/label&gt; &lt;br /&gt;
  &lt;a href=&quot;/monitor&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;button class=&quot;btn&quot; type=&quot;button&quot; name=&quot;button&quot;&gt;ACESSE AGORA&lt;/button&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Disputa por espaço nas redes sociais deve reverberar nas eleições de 2020&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Senador já disseminou desinformação sobre a pandemia&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Mas essa não foi a primeira vez que o senador virou assunto nas redes sociais por sua participação na CPI. Marcos Rogério é o senador governista que mais cresceu nas redes sociais desde sua instalação, em 27 de abril. Apenas em maio, o parlamentar recebeu 316% mais reações e comentários em sua página no Facebook quando comparado ao mês anterior. Seu número de seguidores na rede mais que dobrou, deixando de ser o integrante menos seguido da comissão para ocupar o 14º lugar no ranking.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;content&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;small&gt;&lt;em&gt;Clique nos botões para trocar o gráfico&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;thumb_img&quot; class=&quot;cf&quot;&gt;
  &lt;button class=&quot;active botao&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/republicacoes-outros/twitter/01-02-scaled-graf1.jpg',this);&quot;&gt;Interações
  &lt;/button&gt;
  &lt;button class=&quot;botao&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/republicacoes-outros/twitter/01-02-scaled-graf2.jpg',this);&quot;&gt;Seguidores
  &lt;/button&gt;
  &lt;button class=&quot;botao&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/republicacoes-outros/twitter/01-02-scaled-graf3.jpg',this);&quot;&gt;Nº posts
  &lt;/button&gt;
  &lt;button class=&quot;botao&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/republicacoes-outros/twitter/01-02-scaled-graf4.jpg',this);&quot;&gt;Nº citações
  &lt;/button&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;div id=&quot;featured_img&quot;&gt;
    &lt;img id=&quot;img&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; src=&quot;/img/republicacoes-outros/twitter/01-02-scaled-graf1.jpg&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso é resultado de uma estratégia pensada, conforme apurou a Agência Pública.  No Twitter, o rondoniense aumentou a frequência de publicações, as interações recebidas, o número de curtidas e retuítes, de acordo com Monitor Nuclear, do Núcleo. Em todo o mês de março, Marcos Rogério fez apenas 15 publicações, recebendo um total de 122 curtidas e retuítes, em uma média de 8 interações por tuíte. Já em abril – mês no qual ele foi designado para compor a CPI e foram iniciadas as sessões – ele tuitou 83 vezes, com uma média de 188 curtidas ou retuítes por publicação. No mês seguinte fez 248 tuítes, e a taxa subiu mais ainda, chegando a mais de 4 mil interações por postagem – aumento de 2131%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todas essas publicações, pelo menos 98 falavam diretamente sobre a CPI ou sobre a pandemia. A Pública apurou que Marcos Rogério foi o quarto senador que mais publicou sobre os temas em maio, precedido por Randolfe Rodrigues (Rede-AP), com 129; Rogério Carvalho (PT-SE), 122; e Humberto Costa (PT-PE), 110. No entanto, a frequência de publicações dos três primeiros já era alta antes do início das investigações, de forma que foi Rogério quem mais cresceu. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://apublica.org/wp-content/uploads/2021/06/captura-de-tela-2021-06-22-as-121903.png&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Um dos tuítes mais populares de Marcos Rogério&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;O senador se destaca também por ser o único governista entre os mais ativos na rede – Rodrigues, Carvalho e Costa são todos oposicionistas.  &lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:0px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300;font-size:0.7em&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“A gente passou a usar realmente o Twitter de forma mais significativa com o início da CPI”, afirmou à Pública Ludmila Tavares, auxiliar parlamentar plena e uma das responsáveis pela comunicação do senador. Ela explica que a rede é importante “para comunicar mais de forma mais rápida”, já que “todo mundo está acompanhando [a CPI], e o Marcos é muito atuante”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O canal de YouTube do senador, que antes publicava em média um vídeo a cada dois meses, passou a ser alimentado diariamente com conteúdos majoritariamente ligados à CPI. O número de visualizações também cresceu: até dois meses atrás, os vídeos do canal dificilmente ultrapassavam cem views. Hoje, o vídeo mais visto de Marcos Rogério no YouTube, que mostra trecho de uma entrevista do senador para o jornalista Luís Ernesto Lacombe sobre a CPI, soma mais de 92 mil visualizações. O vídeo foi também &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1396926306139394054&quot;&gt;divulgado&lt;/a&gt; no Twitter do parlamentar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;apoie-a-agência-pública&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://aliados.apublica.org/?utm_source=site&amp;amp;utm_medium=box-materias&amp;amp;utm_campaign=campanha-podcast-0820&quot;&gt;Apoie a Agência Pública&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;“O Marcos Rogério tem publicado mais, tem ampliado o seu número de interação com as pessoas. Quando ele aparece na CPI defendendo o governo, ele passa a ser alguém que é então defendido pelos bolsonaristas da rede”, avalia Felipe Nunes, cientista político e professor da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), autor de estudo sobre a relação entre voto e comportamento digital. As polêmicas compensam, explica o professor. “Qualquer ataque e qualquer crítica [a ele] têm gerado um certo contra-ataque. Isso força que ele poste demais, força com que ele interaja mais com a sua rede, e isso é óbvio que é positivo pra ele”. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;atendimento-precoce&quot;&gt;“Atendimento” precoce&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em seus discursos e posts, Marcos Rogério afirma não ver &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1398008126511763457&quot;&gt;indícios&lt;/a&gt; de omissão do governo federal no enfrentamento da Covid e considera que a investigação de Jair Bolsonaro é fruto da intenção política de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1395478214592581636&quot;&gt;“perseguir”&lt;/a&gt; o presidente. Para defender seu argumento, o senador busca responsabilizar &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1395478735764267008&quot;&gt;prefeitos e governadores&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também defende aqueles que foram à CPI para propagandear o &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2020/10/era-uma-vez-no-pais-da-cloroquina/&quot;&gt;tratamento precoce e a cloroquina&lt;/a&gt; – medicamento sem eficácia comprovada contra a Covid-19, conforme a OMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 20 de maio, Marcos Rogério levou à sessão um vídeo no qual governadores defendiam o uso da cloroquina no tratamento da Covid-19. “A verdade incomoda muito! A exibição de um vídeo na CPI da Pandemia deixou bem clara a hipocrisia da oposição, que persegue o presidente Bolsonaro por apoiar a cloroquina, mas isenta os governadores que não só apoiam, mas compraram e distribuíram”, publicou em seu Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo, no entanto, era de falas proferidas em abril de 2020 – antes de a Organização Mundial da Saúde (OMS) alertar contra o uso do medicamento. Governadores &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/coronavirus/noticia/2021/05/20/video-mostrado-por-senador-em-cpi-era-de-frases-de-governadores-em-abril-estudos-evoluiram-e-em-maio-oms-alertou-contra-uso-da-cloroquina.ghtml&quot;&gt;desmentiram&lt;/a&gt; as acusações do senador, mas elas já tinham caído na rede: foram replicadas por sites investigados por desinformação como o Terça Livre – no Twitter a postagem recebeu mais de 2,5 mil retuítes – e por parlamentares bolsonaristas, como &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CarlaZambelli38/status/1395430470033317891&quot;&gt;Carla Zambelli&lt;/a&gt; (PSL-SP). “O Senador @MarcosRogerio não só arrasou esta semana ao mostrar aquele vídeo espetacular no meio da sessão da CPI, como vai DOBRAR A META semana que vem”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CarlaZambelli38/status/1396073357033058307&quot;&gt;tuitou&lt;/a&gt; a deputada. A publicação recebeu 1,9 mil retuítes e 7,6 mil curtidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O senador também editou as falas da infectologista Luana Araújo. Em suas redes sociais, ele &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1400206994305388549&quot;&gt;publicou&lt;/a&gt; um vídeo com cortes da fala da médica nas quais ela afirma ter usado medicamentos corticoides no tratamento de pacientes em quadro avançado da infecção por coronavírus”. “Infectologista defende uso de corticóides em tratamento para covid-19″, dizia o título do vídeo. Na legenda, o senador questiona: “Qual o protocolo certo? O que oferece tratamento precoce, para evitar o agravamento? O tratamento tardio; quando já começa a faltar oxigênio para o paciente?”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próprio senador chegou a defender medicamentos sem eficácia comprovada em discursos. Em &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=QMkh7W-GuFY&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt;, ele sugere que o agravamento da pandemia nos estados se deve à falta de “atendimento precoce” – expressão &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2021/03/influenciadores-digitais-receberam-r-23-mil-do-governo-bolsonaro-para-propagandear-atendimento-precoce-contra-covid-19/&quot;&gt;usada até mesmo&lt;/a&gt; pelo governo para mascarar a defesa de “tratamento precoce” sem comprovação científica. “O que salvou mais: o atendimento precoce dos pacientes ou o ‘fica em casa’ porque não tem medicamento com prescrição na bula?”, questiona Rogério, acusando a oposição de colocar a “cloroquina como vilã”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O rondoniense foi o quinto integrante da CPI mais citado nos grupos públicos de política no WhatsApp analisados pelo Monitor do projeto &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1vO8X7epjXY5Btmkg8JAZIPuL8hXrNtvE/view&quot;&gt;Eleições sem Fake&lt;/a&gt;, da UFMG: apareceu 264 vezes. De acordo com relatório feito a pedido da Pública, 119 integrantes em cinco grupos nomearam o senador, que ficou atrás de Renan Calheiros (MDB-AL) – que lidera, com mais de 2 mil citações –, Omar Aziz (PSD-AM), Humberto Costa e Otto Alencar (PSD-BA), respectivamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Marcos Rogério é um ótimo exemplo de como as redes funcionam. Ele era um senador menor, menos expressivo nas redes, mas ele se transformou no grande guardião do bolsonarismo na CPI”, analisa o cientista político Felipe Nunes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;as-viralizações-de-marcos-rogério&quot;&gt;As viralizações de Marcos Rogério&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim que o seu partido, DEM, deu sinais de que ele seria nomeado para a CPI da Pandemia, Marcos Rogério começou a se movimentar nas redes sociais. No dia 6 de abril, criou um canal no Telegram – aplicativo de mensagens que tem atraído bolsonaristas e disseminadores de desinformação, conforme &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2021/03/banido-no-facebook-e-twitter-deputado-daniel-silveira-mantem-canal-ativo-no-telegram/&quot;&gt;mostrou&lt;/a&gt; reportagem da Pública no início deste ano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os conteúdos postados ainda não tratavam da pandemia, até que em 14 de abril saiu a nomeação oficial dos parlamentares que iriam compor a CPI. “Marcos Rogério é o único rondoniense a compor a CPI-COVID”, comemorou sua assessoria no Telegram. Desde então, as postagens na rede se tornaram mais frequentes e mais voltadas para a temática da Covid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://apublica.org/wp-content/uploads/2021/06/captura-de-tela-2021-06-23-as-195240.png&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Senador criou canal no Telegram às vésperas da CPI&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Ainda em abril, o senador fez duas publicações patrocinadas em seu Facebook sobre a CPI. Uma delas custou entre R$ 1 mil e R$ 1.500 mil, segundo a plataforma, e foi vista por mais de 250 mil usuários. Trata-se de um vídeo intitulado “Por que o medo senador?”, no qual Marcos Rogério questiona o relator, Renan Calheiros, sobre a convocação de governadores para depor na CPI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://apublica.org/wp-content/uploads/2021/06/captura-de-tela-2021-06-10-as-134632.png&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Senador apostou em publicações patrocinadas sobre a CPI em seu Facebook&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Ludmila Tavares disse que criou o canal no Telegram porque “as pessoas começaram a aderir”. “Não tem uma relação direta com CPI, é mais uma questão do mandato.” Ela afirmou também que não houve mudança de estratégia na administração das redes sociais com a entrada na comissão e que o aumento na frequência de postagens foi uma consequência do aumento da atividade e popularidade de Marcos Rogério.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a aproximação do início da CPI, Marcos Rogério voltou a postar vídeos no YouTube, depois de ficar mais de seis meses sem publicar. “Todos os dias a gente tenta fazer um vídeo e mostra as falas do senador, principalmente. É uma coisa que a gente tem trabalhado”, explica Ludmila Tavares. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os requerimentos do parlamentar na CPI também deram o que falar. Seguindo o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n_2SC7D17V8&quot;&gt;conselho&lt;/a&gt; do senador Flávio Bolsonaro, Marcos Rogério apresentou, em 20 de maio, requerimento de convite à CPI para o pastor Silas Malafaia. “Se querem ouvir quem dá opinião e aconselha o presidente @jairbolsonaro, propus a convocação de Silas Malafaia”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1397579064047771654&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; no Twitter. A ideia foi reforçada pelo próprio presidente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Gi5x0xH9uJc&quot;&gt;Jair Bolsonaro&lt;/a&gt; em uma de suas lives: “Por que vocês não convocam o Malafaia? Estão com medo do Malafaia? É uma das pessoas que eu mais converso”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar da pressão, o presidente da CPI, senador Omar Aziz, &lt;a href=&quot;https://legis.senado.leg.br/comissoes/reqsCPI?7&amp;amp;codcol=2441&amp;amp;aprc=false&amp;amp;prej_retir=false&amp;amp;susp=false&quot;&gt;não apreciou&lt;/a&gt; o requerimento. Assim, no dia 27 do mesmo mês, a hashtag #OmarAzizArregao foi levantada por bolsonaristas no Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi também Marcos Rogério que apresentou, ainda no final de abril, o &lt;a href=&quot;https://legis.senado.leg.br/comissoes/reqsCPI?4&amp;amp;codcol=2441&amp;amp;aprc=true&amp;amp;prej_retir=false&amp;amp;susp=false&quot;&gt;requerimento de convocação&lt;/a&gt; da médica Nise Yamaguchi à CPI – que foi aprovado como convite. No Twitter, definiu a médica como “referência no tratamento da Covid-19, sobretudo no tratamento precoce”. A médica compareceu à comissão em 1º de junho, em uma participação conturbada que causou tumulto no Senado e nas redes sociais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante seu depoimento, ela defendeu o tratamento precoce &lt;a href=&quot;https://brasil.elpais.com/brasil/2021-06-02/com-nise-yamaguchi-cpi-enfrenta-o-dilema-de-dar-palco-ao-negacionismo-da-pandemia.html&quot;&gt;sem apresentar&lt;/a&gt; evidências científicas e &lt;a href=&quot;https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2021/06/02/cpi-covid-nise-yamaguchi-medica/&quot;&gt;disseminou desinformação&lt;/a&gt; sobre lockdown e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2021/06/01/veja-o-que-e-fato-ou-fake-nas-declaracoes-da-medica-nise-yamaguchi-na-cpi-da-covid.ghtml&quot;&gt;vacinação&lt;/a&gt;. Yamaguchi também afirmou nunca ter se encontrado com o presidente, mas &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/06/01/nunca-tive-encontro-privado-com-bolsonaro-afirma-nise-yamaguchi-na-cpi.htm&quot;&gt;checagens&lt;/a&gt; de veículos de imprensa mostram o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu peço que desconsiderem as questões que ela diz aqui em relação à vacina, ela não está certa”, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=khuPy6HoJdk&quot;&gt;advertiu&lt;/a&gt; Omar Aziz ao público que assistia à CPI no dia. “A sua forma de falar convence as pessoas como se a senhora tivesse falando a verdade. Infelizmente, doutora Nise, a senhora está omitindo aqui muita coisa.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rejeição às falas da depoente pelo presidente da comissão gerou revolta nas redes sociais – principalmente de bolsonaristas e defensores do tratamento precoce sem comprovação. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Biakicis/status/1400425946629525504&quot;&gt;Deputados governistas&lt;/a&gt; e o movimento Médicos Pela Vida —  que também tem &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2021/04/movimento-de-medicos-que-mistura-aborto-com-cloroquina-tem-ligacoes-com-ministerio-da-saude/&quot;&gt;ligações&lt;/a&gt; com o governo —  fizeram circular notas de repúdio ao tratamento recebido pela médica na CPI. Marcos Rogério também se manifestou em defesa da médica. “Nenhum dos argumentos levantados pela oposição se manteve em pé diante do depoimento da dra Nise Yamaguchi”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1399826526523334658&quot;&gt;tuitou&lt;/a&gt; após o depoimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o cientista político e professor da Escola de Relações Públicas e Internacionais da Universidade Columbia, nos Estados Unidos, Miguel Lago, ao trazer médicos defensores do tratamento precoce para depor na CPI, os bolsonaristas jogam com o que ele chama de “falsas equivalências”, que depois viralizam nas redes de apoio ao presidente. “Você pauta o debate com temas ridículos que não tem nenhuma relevância e não se discute as coisas realmente importantes”, explica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcos Rogério insiste também na convocação de governadores e prefeitos, &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/05/11/governistas-cobram-convocacao-de-governadores-a-cpi-oposicao-resiste.htm&quot;&gt;estratégia&lt;/a&gt; utilizada pelos governistas para tirar o foco das investigações do governo federal – em 21 de junho, a convocação foi suspensa pela ministra &lt;a href=&quot;https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/rosa-weber-suspende-convocacao-de-governadores-pela-cpi-da-covid/&quot;&gt;Rosa Weber&lt;/a&gt;, em decisão monocrática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra narrativa disseminada pelo senador é a afirmação, sem provas, de que a CPI já está com seu relatório final pronto, antes mesmo de terminar as investigações, inferindo que a atuação é parcial. “Não resta dúvidas de que o relator já possui um relatório pronto debaixo do braço!”, tuitou em &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarcosRogerio/status/1405879294086291461&quot;&gt;18 de junho&lt;/a&gt;. A publicação recebeu mais de 16 mil curtidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia foi replicada por outros bolsonaristas, que apelidaram a investigação de “circo” e “farsa”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://apublica.org/wp-content/uploads/2021/06/captura-de-tela-2021-06-23-as-175057.png&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Deputada Bia Kicis exalta senadores governistas e chama CPI de fraude&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A assessoria de imprensa do senador rebate as acusações de fake news dizendo que “todas as vezes em que ele [Marcos Rogério] faz uma fala ele está embasado com documentos”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;abraçado-pelos-bolsonaristas&quot;&gt;Abraçado pelos bolsonaristas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ser vice-líder do governo no Senado, Marcos Rogério não era tão próximo dos parlamentares bolsonaristas mais conhecidos. Depois que se tornou parte da CPI, passou a ser citado com constância em postagens nas redes sociais de parlamentares do núcleo mais radical do governo, como os deputados &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CarlaZambelli38/status/1398050677096697857&quot;&gt;Carla Zambelli&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Biakicis/status/1402408690536390657&quot;&gt;Bia Kicis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://t.me/senadorflaviobolsonaro/1304&quot;&gt;Flávio Bolsonaro&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/522126697963113/posts/297376728778251&quot;&gt;Carlos Jordy&lt;/a&gt;. No último mês, seu nome apareceu em 11 dos 84 posts com mais curtidas e comentários da deputada Carla Zambelli no Facebook em maio; juntos, somam mais de 988 mil interações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://apublica.org/wp-content/uploads/2021/06/captura-de-tela-2021-06-23-as-195649.png&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Parlamentares bolsonaristas elogiam atuação de Marcos Rogério nas CPI
&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;“Ele foi abraçado pelos bolsonaristas e passou a ser defendido por eles. Conseguiu gerar engajamento e mobilização num grupo que é importante”, explica Felipe Nunes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os eleitores fizeram coro: “Essa CPI fez uma coisa de bom: apresentou o Senador Marcos Rogério ao Brasil. Para combater a hipocrisia é preciso ter coragem!”, publicou uma usuária em tuíte que &lt;a href=&quot;https://twitter.com/flferronato/status/1395679561401217025&quot;&gt;teve mais&lt;/a&gt; de 18.500 curtidas e 2.100 retuítes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Na medida em que ele passa a falar mais do presidente, eu acho que é automático que pessoas que estão em torno do presidente comecem a divulgar mais”, explica a assessora Ludmila Tavares. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cpi-como-espetáculo&quot;&gt;CPI como espetáculo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como Marcos Rogério, outros parlamentares se aproveitam da visibilidade da CPI e do senador para se projetar em ano pré-eleitoral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 25 de maio, dia em que a médica Mayra Pinheiro, conhecida como “capitã cloroquina” compareceu à CPI, as deputadas Carla Zambelli, Bia Kicis (PSL-DF), Aline Sleutjes (PSL-PR), Alê Silva (PSL-MG) e Paula Belmonte (Cidadania-DF) entraram na sessão sem autorização – de acordo com as &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1AfFjcvGOjKnciugb5mhg9pZboT_sg40j/view&quot;&gt;regras&lt;/a&gt;, o acesso ao plenário é restrito a senadores e outros assistentes – e aproveitaram para gravar e publicar vídeos em suas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://apublica.org/wp-content/uploads/2021/06/bia-kicis1.png&quot; alt=&quot;print de tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia, a deputada Carla Zambelli, maior responsável pela circulação de posts sobre a CPI no Facebook, fez sete publicações que somaram 427.053 interações, com vídeos e fotos do plenário, e comentaristas analisando os acontecimentos do dia na perspectiva bolsonarista. Ao todo, os posts da deputada sobre o tema ultrapassaram 6 milhões e 200 mil curtidas e comentários, quase 10% do total. Já Jair Bolsonaro foi responsável por cerca de 2 milhões e 410 interações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os debates sobre a CPI dominaram os Trending Topics do Twitter, apareceram frequentemente entre os assuntos mais pesquisados no Google, e já geraram mais de 77 milhões de interações no Facebook desde abril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Pública analisou os perfis dos 18 senadores integrantes (11 titulares e seis suplentes) nas redes sociais e concluiu que 14 deles registraram crescimento no número de interações em seus perfis do Facebook na comparação entre abril e maio. Destes, somente Omar Aziz, presidente da CPI, ultrapassou o crescimento registrado por Marcos Rogério: apresentou aumento de 524,4% em suas interações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O médico Otto Alencar também se destacou. No WhatsApp, foi citado 274 vezes por 180 usuários diferentes em 87 grupos monitorados pelo projeto Eleições sem Fake, da UFMG. O nome do senador apareceu também duas vezes entre os termos mais buscados no Google: em 19 de maio, dia do depoimento de Pazuello, seu nome foi buscado mais de 50 mil vezes; já em 1º de junho, quando Nise Yamaguchi compareceu à CPI, o nome do senador foi pesquisado mais de 200 mil vezes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na oposição, só Humberto Costa teria perdido alcance e influência digital, de acordo com Nunes. Os dados do Facebook confirmam a avaliação: o senador perdeu 11% de suas interações em maio. “O próprio Humberto Costa apareceu muitas vezes na CPI, mas sem conseguir uma lacrada, sem conseguir um desempenho viral”, explica Felipe Nunes.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://code.jquery.com/jquery-3.5.1.min.js&quot; integrity=&quot;sha256-9/aliU8dGd2tb6OSsuzixeV4y/faTqgFtohetphbbj0=&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot;&gt;
&lt;/script&gt;

&lt;script&gt;
function changeimg(url,e) {
  document.getElementById(&quot;img&quot;).src = url;
  let nodes = document.getElementById(&quot;thumb_img&quot;);
  let img_child = nodes.children;
  for (i = 0; i &lt; img_child.length; i++) {
    img_child[i].classList.remove('active')
  }
  e.classList.add('active');

}
&lt;/script&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="Política, " /><category term="Senado Federal, " /><category term="Redes sociais, " /><category term="Twitter, " /><category term="Facebook, " /><category term="Telegram" /><summary type="html">Com apoio de bolsonaristas, interações do senador aumentaram mais de 300% no Facebook e 2000% no Twitter desde o início da CPI da Pandemia</summary></entry></feed>