<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://nucleo.jor.br//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nucleo.jor.br//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-09T00:32:44-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//feed.xml</id><title type="html">Núcleo Jornalismo</title><subtitle>Análises e investigações sobre o impacto das redes sociais na sociedade
</subtitle><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><entry><title type="html">As redes de esquerda odeiam Tabata Amaral. Por quê?</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-04-08-tabata-amaral-esquerda-ataques" rel="alternate" type="text/html" title="As redes de esquerda odeiam Tabata Amaral. Por quê?" /><published>2021-04-08T06:00:00-03:00</published><updated>2021-04-08T06:00:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/tabata-amaral-esquerda-ataques</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-04-08-tabata-amaral-esquerda-ataques">&lt;p&gt;Na tarde de quarta-feira, 7 de abril de 2021, as bolhas de esquerda do Twitter repercutiram a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MariliaArraes/status/1379822831400316931&quot;&gt;abstenção&lt;/a&gt; da deputada Marília Arraes (PT) na votação de um projeto de lei sobre compra de vacinas pelo setor privado. Curiosamente, o nome que subiu nos trending topics por conta dessa repercussão foi o da deputada Tábata Amaral (PDT).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora tenha votado contra essa legislação, o nome de Tabata foi pejorativamente jogado no meio da conversa como comparação com a posição assumida pela deputada do PT,  a qual confundiu e &lt;a href=&quot;https://www.diariodepernambuco.com.br/noticia/politica/2021/04/marilia-arraes-apaga-video-nas-redes-sociais-apos-se-abster-sobre-vaci.html&quot;&gt;contrariou&lt;/a&gt; muitos de seus apoiadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caso é curioso, mas não chega a ser novidade: Tabata Amaral é um frequente alvo da  esquerda nas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Mostra acirramento da polarização nas redes sociais&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Indica ponto em comum da esquerda para criticar oponentes&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Pouco mais de dois anos adentro do mandato de Jair Bolsonaro e de um ano sepulcral de pandemia que já deixou mais de 300 mil mortos, a esquerda ainda sofre para se organizar nas redes sociais de forma coesa e unificada, mesmo com a aproximação das eleições de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, há alguns assuntos para os quais muitos representantes de partidos e militantes de esquerda conseguem alguma confluência, como denunciar a retórica de Bolsonaro e as políticas de seu governo. E também os ataques a Tabata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando alguém da direita me ataca, não é muito diferente das razões pelas quais ataca o Felipe Neto, por exemplo. É embate… você joga a luz, você marca posição”, disse Tabata em entrevista ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;. “Quando alguém da esquerda me ataca, é disputa de poder, é disputa de espaço, é disputa de campo.”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Eu já recebi ameaça de morte e de estupro dos dois lados” - &lt;strong&gt;Tabata Amaral, deputada federal pelo PDT&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em 12 de março, dia da &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/noticias/735508-camara-aprova-pec-emergencial-em-2o-turno/&quot;&gt;aprovação&lt;/a&gt; em segundo turno da PEC Emergencial na Câmara dos Deputados, não foi diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma análise do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; de 30 mil tweets que mencionam o termo “Tabata Amaral” nessa data identificou que críticos da esquerda foram implacáveis e repetitivos em suas mensagens, e muitos de seus argumentos partiram de afirmações fora de contexto, desinformação ou insultos à congressista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; fez um recorte com os 50 tweets que tiveram mais interações, num total de 258 mil curtidas + retweets, e chegou a três conclusões:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PONTO 1&lt;/strong&gt;: 26 tweets (52%) continham algum xingamento, ofensa ou insinuação mentirosa sobre Tábata;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PONTO 2&lt;/strong&gt;: 19 tweets (38%) continham desinformação sobre a PEC para criticá-la (dizendo que congelava salário de servidores por 15 anos); &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PONTO 3&lt;/strong&gt;: 42 tweets (84%) continham pelo menos ou ofensa ou desinformação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/tabata/tabata_popularidade_tweets.png&quot; alt=&quot;gráfico de popularidade de tweets com termo &amp;quot;Tabata Amaral&amp;quot;, mostra pico em 12 de março&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo similar foi observado também no Facebook, inclusive repercutindo posts no Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;polêmica-da-pec&quot;&gt;POLÊMICA DA PEC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A desinformação dizia que a PEC congelaria o salário de servidores públicos por 15 anos, o que &lt;a href=&quot;https://twitter.com/FelipeSalto/status/1370428858969776134&quot;&gt;não é bem assim&lt;/a&gt;, de acordo com &lt;a href=&quot;https://twitter.com/danielvcouri/status/1370437975893544968&quot;&gt;economistas&lt;/a&gt;, incluindo a professora da USP &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lauraabcarvalho/status/1370416375722881027&quot;&gt;Laura Carvalho&lt;/a&gt;, tradicionalmente alinhada com a esquerda política. Isso não impediu que o argumento fosse usado contra Tabata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Você pega, por exemplo, o meu voto na PEC emergencial, aí começaram a dizer que eu tinha votado pra congelar salário de professor por quinze anos. O que não encontra nenhum eco na lei que foi aprovada”, disse Tabata.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;A PEC Emergencial é ruim por várias razões, mas não dá pra concluir que ela congela salários de servidores por 15 anos. Ela estabelece um gatilho de que quando as despesas obrigatórias chegarem a 95% das totais (o que se projeta que ocorra em 2025) os salários ficam congelados 1/&lt;/p&gt;&amp;mdash; Laura Carvalho (@lauraabcarvalho) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lauraabcarvalho/status/1370416375722881027?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 12, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tabata é filiada a um partido tradicionalmente de esquerda e diz se identificar com muitos temas alinhados à agenda progressista. Por exemplo, segundo a ferramenta &lt;a href=&quot;https://www.elasnocongresso.com.br/&quot;&gt;Elas No Congresso&lt;/a&gt;, da revista AzMina, Tabata fica em 31º (dentre todos os deputados) no ranking da Câmara sobre direitos das mulheres, empatada em pontuação com Gleisi Hoffmann (PT), e com apenas um ponto a menos do que Marília Arraes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela, no entanto, reconhece abertamente uma orientação por pautas econômicas que conflitam com sua posição de costumes. “Sim, eu tenho um posicionamento que é de esquerda nas pautas sociais, mas que é de centro na pauta econômica”, disse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bronca da esquerda tuiteira com Tabata pode vir do conflito entre sua visibilidade política e sua declaração de posicionamento ideológico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Essa combinação de identidade autoproclamada de esquerda, somada à visibilidade que ela tem, fez com que algumas posturas dela desafiassem os cânones da esquerda e foram profundamente incômodas… Representa a esquerda que a esquerda hegemônica não gosta”, avalia &lt;a href=&quot;http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?metodo=apresentar&amp;amp;id=K4795272Z5&quot;&gt;Pablo Ortellado&lt;/a&gt;, professor de gestão de políticas públicas na USP e coordenador do Monitor Digital, que acompanha o debate político nas redes. &lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:1px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Ela tem sido mais aberta [a pautas liberais] e a estratégia tem sido de votar e fazer emendas, votar a favor e tentar modificar. Essa sinalização para o liberalismo a torna uma figura incômoda para a esquerda.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o problema não são apenas as críticas, que ela diz receber bem. Uma coisa é a discordância com o posicionamento dela e com as políticas que apoia, mas os ataques começaram a tomar outros contornos, incluindo xingamentos e ameaças.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu não sei como dizer de forma mais clara do que eu incomodo porque eu apareço. Ninguém estaria batendo em mim e me escolhendo como o oponente dentro do campo progressista se aquilo não chamasse atenção. Por que tantas matérias que não tem nada a ver comigo são escritas com meu nome no título?”, disse Tabata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tem alguma coisa que faz com que meu nome dê clique, que chame atenção. E isso causa medo, há uma disputa mesmo, de  ‘olha, tem alguém chamando mais atenção do que a gente – vamos destruir essa pessoa’”, disse.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nem-pra-esquerda-nem-pra-direita&quot;&gt;NEM PRA ESQUERDA NEM PRA DIREITA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitas críticas contra Tabata quase ignoraram os outros deputados de seu partido PDT que votaram da mesma forma – apenas um dos 50 tweets analisados pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; os mencionou no caso da PEC Emergencial. Outros políticos de esquerda podem até virar alvo de críticas, mas dificilmente sofrem a mesma intensidade de ataques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Freixo, do PSOL, por exemplo, tem &lt;a href=&quot;https://blogs.oglobo.globo.com/ancelmo/post/freixo-se-isola-no-psol-apos-aproximacao-com-paes-e-maia.html?utm_source=meio&amp;amp;utm_medium=email&quot;&gt;incomodado&lt;/a&gt; profundamente &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/painel/2021/04/liderancas-do-psol-dizem-que-falas-de-freixo-sobre-o-centro-podem-indicar-saida-do-partido.shtml?utm_source=twitter&amp;amp;utm_medium=social&amp;amp;utm_campaign=comptw&quot;&gt;parlamentares&lt;/a&gt; de seu partido ao &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarceloFreixo/status/1379398931856175104&quot;&gt;acenar&lt;/a&gt; para o &lt;a href=&quot;https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,ideal-seria-reunir-o-centro-e-o-campo-progressista-diz-marcelo-freixo,70003670594?utm_source=twitter:newsfeed&amp;amp;utm_medium=social-organic&amp;amp;utm_campaign=redes-sociais:042021:e&amp;amp;utm_content=:::&amp;amp;utm_term=&quot;&gt;centro&lt;/a&gt; político, mas nem por isso sofre insultos e fake news do mesmo nível de seu próprio campo político. Ele sofre inúmeras ameaças e assédio da direita, mas nada parecido com a esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caso de Freixo é bem diferente, mas ilustra como funcionam os ataques selecionados da esquerda especificamente contra Tabata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde a votação da reforma da previdência, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2019/10/22/reforma-da-previdencia-entenda-ponto-a-ponto-a-proposta-aprovada-em-2o-turno-no-senado.ghtml&quot;&gt;aprovada&lt;/a&gt; em 2019, ela tem sido alvo. De fato o alinhamento dela nessa e em outras votações importantes conflitou com os interesses de partidos como PT e PSOL, e até mesmo do PDT, a ponto de dizerem que ela é alinhada ao governo, “bolsonarista” ou “fascista”, ou que deveria entrar no neoliberal Partido Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há muito mais nuance, claro. Ela não está alinhada aos partidos mais oposicionistas, mas também se afasta daqueles mais governistas, como mostra análise do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; com dados de taxa de governismo calculados pelo pesquisador da UFMG &lt;a href=&quot;https://fmeireles.com/&quot;&gt;Fernando Meireles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;i class=&quot;far fa-hand-pointer&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;small&gt;&lt;em&gt;Clique nos botões para trocar o gráfico&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;content&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;thumb_img&quot; class=&quot;cf&quot;&gt;
  &lt;button class=&quot;active botao&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/tabata/tabata_index_2020.png',this);&quot;&gt;Governismo em 2020
  &lt;/button&gt;
  &lt;button class=&quot;botao&quot; onclick=&quot;changeimg('/img/tabata/tabata_index_2019.png',this);&quot;&gt;em 2019
  &lt;/button&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
  &lt;div id=&quot;featured_img&quot;&gt;
    &lt;img id=&quot;img&quot; src=&quot;/img/tabata/tabata_index_2020.png&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Comparando essa taxa, que mede um alinhamento ao líder do governo na Câmara dos Deputados, com os deputados medianos de vários partidos, vemos que seu histórico de votação a coloca entre diferentes partidos - de um lado PT, PDT, PSOL e PSB e, de outro MDB, DEM, PSDB e Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tabata  foi a 131ª deputada mais oposicionista da Câmara tanto em 2019 quanto em 2020. Colocando esta posição em perspectiva, os deputados menos oposicionistas do PSOL foram os 16º e 10º do total da Casa nesses dois anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próprio partido da deputada há deputados menos oposicionistas que ela. Em 2019 e 2020, Gil Cutrim foi o deputado “menos oposicionista” do PDT  (146 e 262, respectivamente).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Tabata foi articuladora bem importante para a reforma da previdência ser menos dura para os trabalhadores. Essa opção mais pragmática embaralha tudo, a joga num lugar intermediário e faz com que seja vista como o inimigo.” - &lt;strong&gt;Pablo Ortellado, professor de Gestão de Políticas Públicas da USP&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Abri o Twitter para fazer o monitoramento e descobri Tabata Amaral mais uma vez no trending topic. Não é a primeira vez que isso acontece e merece uma reflexão. Fio abaixo.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Pablo Ortellado (@pablo_ortellado) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pablo_ortellado/status/1370528845292564482?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 13, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;componente-forte-de-machismo&quot;&gt;“COMPONENTE FORTE DE MACHISMO”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A deputada também atribui parte dos ataques que recebe da esquerda ao fato de ela ser mulher e jovem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tem uma linha muito bem traçada para a mulher que pode estar na política: se é na direita é aquela mulher que é contra o feminismo, que fala grosso e não sei o que; se é na esquerda, também tem um pouco dessa dessa mulher que fala grosso, mas só tem a pauta identitária. Eu fujo do caminho que traçaram. Então essa é uma afronta muito grande”, disse ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Do ponto de vista do Ciro Gomes, ele encara como uma desobediência de uma menina [sobre a reforma da previdência]. E você pode ver isso em todas as falas, que ele diz que está ferido como pai, se eu não segui o que ele disse. Então, tem um componente forte de machismo”, acrescentou Tabata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos dos políticos e militantes de esquerda que a criticam duramente nas redes sociais negam que há machismo envolvido, enumerando motivos para tais críticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu nunca fiz uma crítica no sentido agressivo, no sentido de gênero ou qualquer coisa assim, até porque respeito a posição dela, só penso no que a gente pensa ao trazer ela como uma personagem progressista. Mas ela, no meu ponto de vista, é uma personalidade conservadora”, disse ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; o vereador porto-alegrense Leonel Radde (PT), que fez algumas críticas a ela no Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Já passou da hora da Tabata Amaral ir para o Partido Novo.&lt;br /&gt;Faria um sucesso absoluto. Carinha de anjo, discurso intelectualizado, arrogante, mas completamente antiservidor, antitrabalhador e reacionário na raiz.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Leonel Radde (@LeonelRadde) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LeonelRadde/status/1370510558554959879?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 12, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Radde mencionou também o &lt;a href=&quot;https://epoca.globo.com/guilherme-amado/tabata-amaral-desiste-de-cargo-em-bancada-conservadora-23562062&quot;&gt;alinhamento&lt;/a&gt; de Tábata com uma frente conservadora da Câmara que queria pressionar por educação domiciliar (homeschooling), pauta que ela já &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/tabataamaralSP/posts/372018173353460/&quot;&gt;sinalizou&lt;/a&gt; ser favorável, mas que vai contra os preceitos da esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Essas pautas que os grupos conservadores tentam se apropriar… e aí tem aqueles cálculos de quantas vezes ela votou com o governo, né? E não é um número desprezível. E sabendo que é um governo extremamente conservador, um governo extremamente liberal, isso é representativo” - &lt;strong&gt;Leonel Radde, vereador pelo PT em Porto Alegre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/aluna-de-escola-publica-formada-em-harvard-lista-mitos-sobre-estudar-fora.ghtml&quot;&gt;formação&lt;/a&gt; da deputada também faz com que parte da esquerda olhe com certo desdém para ela. Tabata fez parte da escola de formação de políticos &lt;a href=&quot;https://renovabr.org/eleito/tabata-amaral/&quot;&gt;RenovaBR&lt;/a&gt;, que &lt;a href=&quot;https://media.renovabr.org/uploads/2020/07/Relat%C3%B3rio-2018.pdf&quot;&gt;elegeu&lt;/a&gt; 17 políticos de sete partidos diferentes (inclusive de esquerda) em 2018 como parte de um movimento de renovação de lideranças políticas, financiado por investidores e empresários como pessoa física e por isso associado ao liberalismo econômico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“E aí tem toda essa situação do Lehman Brothers [sic], como que ela foi financiada, como é que ela foi, digamos, forjada nessa construção política dela. E então, frequentemente, ela faz essas ponderações muito ligadas ao neoliberalismo mesmo”, disse Radde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele provavelmente não quis se referir ao banco norte-americano que faliu em 2008 e &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2018-09/marco-de-crise-global-quebra-do-lehman-brothers-completa-10-anos&quot;&gt;culminou&lt;/a&gt; em uma das piores crises do sistema financeiro global, e sim a Jorge Paulo Lemann, um dos homens mais ricos do Brasil. Tabata foi fellow de um dos &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/fundacaolemann/posts/1131183716942206/&quot;&gt;programas&lt;/a&gt; da fundação que leva o nome do empresário, e &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2019/05/22/com-trajetoria-parecida-deputados-associados-a-lemann-divergem-na-politica.htm&quot;&gt;tendo sido criticada&lt;/a&gt; por isso no passado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; classificou à mão os 50 tweets com mais engajamento que mencionaram o termo “Tabata Amaral” em 12 de março de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Classificação 1: SIM / NÃO se usou desinformação sobre a PEC Emergencial, dizendo que congelava o salário de servidores públicos por 15 anos. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Classificação 2: SIM / NÃO se trazia alguma forma de ofensa à deputada, como xingamentos ou insinuações falsas (ex. indicar que é de direita ou bolsonarista).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A taxa de governismo foi calculada por Fernando Meireles a partir da diferença absoluta do escore da preferência em votação estimada para o líder de governo e para cada deputado/a obtido por meio de um algoritmo de Optimal Classification.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele usou como base votações nominais na Câmara dos Deputados, excluídas votações não conflitivas (aquelas com menos de 2% de deputados contra a maioria) e deputados/as com pelo menos 10 votações. Este índice foi transformado numa escala que varia entre 0 e 100, sendo o valor máximo o alinhamento total com o líder de governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir desses resultados, ranqueamos os deputados do mais oposicionista ao mais governista, bem como extraímos os valores (score e posição) dos/as deputados/as que representam a mediana de cada partido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistamos Tabata Amaral em 22.mar.2021, depois Pablo Ortellado e por fim Leonel Radde, dia 5.abr.2021.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.botao {
  border-radius: 5px;
  background-color: #eeeeee;
  padding: 5px 7px;
  font-size: 0.8em;
  line-height: 1.5em;
  border: 1px solid #4b31dd
}

.botao:hover {
  background-color: #4b31dd;
  color: #fff;
}

.cf:before, .cf:after {
	 content: &quot;&quot;;
	 display: table;
}
 .cf:after {
	 clear: both;
}
 .cf {
	 zoom: 1;
}
 #content {
	 max-width: 650px;
	 margin: 3rem auto;
	 text-align: center;
}
 #featured_img img, #thumb_img img {
	 max-width: 100%;
}
 #thumb_img {
	 margin-top: 2%;
}
 #thumb_img img {
	 float: left;
	 max-width: 32%;
	 width: 32%;
	 cursor: pointer;
	 margin-right: 2%;
	 border: 2px solid #eee;
	 box-sizing: border-box;
}
 #thumb_img img.active {
	 border: 2px solid #cac6b8;
}
 #thumb_img img:last-child {
	 margin-right: 0;
}

&lt;/style&gt;

&lt;script&gt;
function changeimg(url,e) {
  document.getElementById(&quot;img&quot;).src = url;
  let nodes = document.getElementById(&quot;thumb_img&quot;);
  let img_child = nodes.children;
  for (i = 0; i &lt; img_child.length; i++) {
    img_child[i].classList.remove('active')
  }
  e.classList.add('active');

}
&lt;/script&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="reportagem" /><category term="Redes sociais, " /><category term="Twitter, " /><category term="Facebook, " /><category term="Esquerda, " /><category term="Tabata Amaral" /><summary type="html">Núcleo investiga o que motiva xingamentos, desinformação e até ameaças contra a deputada do PDT</summary></entry><entry><title type="html">Políticas de comunidade do Facebook no Brasil têm trechos sem tradução para português - ESTUDO</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-04-07-facebook-traducao-regras-comunidade" rel="alternate" type="text/html" title="Políticas de comunidade do Facebook no Brasil têm trechos sem tradução para português - ESTUDO" /><published>2021-04-07T09:26:00-03:00</published><updated>2021-04-07T09:26:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/facebook-traducao-regras-comunidade</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-04-07-facebook-traducao-regras-comunidade">&lt;p&gt;As políticas de comunidade do Facebook no Brasil contêm frases com traduções imprecisas para o português e trechos que sequer foram traduzidos, segundo &lt;a href=&quot;https://itsrio.org/pt/publicacoes/redes-sociais-e-moderacao-de-conteudo/&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; lançado pelo Instituto de Tecnologia e Sociedade (ITS).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dentro da seção “Segurança” há um trecho que discorre sobre divulgação de fotos e vídeos que mostrem suicídios, que são permitidos se “julgados interessantes”. Na versão em inglês, a palavra usada no lugar de interessante é ‘‘newsworthy’’, usada para descrever algo com valor noticioso.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Um item sobre segurança cibernética não foi traduzido para o português e aparece ainda em inglês nas políticas de comunidade do Facebook Brasil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O ITS identificou ainda um outro trecho – informações adicionais – que não foi traduzido ao fim das políticas de comunidade.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O relatório, que trata de maneira mais ampla sobre as políticas de moderação da plataforma, usou como base a versão das políticas de comunidade atualizadas até 14 de janeiro de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se você vai usar o Facebook e você eventualmente tem o seu comentário ou o seu post deletado por violar os padrões da comunidade e você vai atrás dos padrões da comunidade, talvez você não consiga compreender por qual motivo você, de fato, violou esses padrões, porque eles estão com erros de tradução, ou porque às vezes eles nem sequer estão traduzidos”, explicou João Vitor Archegas, pesquisador do ITS e um dos autores do relatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Como tomar essa decisão de forma consciente, racional, consistente se você não tem esse denominador comum escrito de uma forma clara e traduzido na língua do conteúdo que você está moderando?”, acrescentou o pesquisador.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;É uma questão de transparência: usuários da rede social têm o direito e o dever de saber exatamente quais são as regras que delimitam a sua expressão ali dentro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;É problemático para a aplicação das regras: moderadores de conteúdo do Facebook precisam ter acesso a padrões de comunidade claros para tomarem decisões sobre se um conteúdo deve ser removido, restringido ou não.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;O Brasil é o quarto país com mais usuários no Facebook. Some a isso a base de usuários de outros países lusófonos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="curtas" /><category term="Facebook, " /><category term="Políticas de comunidade" /><summary type="html">Pesquisa do ITS identificou ao menos três trechos sem tradução ou com traduções equivocadas</summary></entry><entry><title type="html">Campanha de especialistas busca mobilizar redes em favor de lockdown</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-04-06-vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter" rel="alternate" type="text/html" title="Campanha de especialistas busca mobilizar redes em favor de lockdown" /><published>2021-04-06T10:37:00-03:00</published><updated>2021-04-06T10:37:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-04-06-vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter">&lt;p&gt;Lançada no dia primeiro de abril, a campanha &lt;a href=&quot;https://abrilpelavida.org/&quot;&gt;#AbrilPelaVida&lt;/a&gt; têm mobilizado a comunidade de especialistas de saúde e políticas públicas &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23abrilpelavida&quot;&gt;no Twitter&lt;/a&gt;. Realizada pela ImpulsoGov, organização sem fins lucrativos que promove o uso de dados no setor público, ela defende um lockdown de três semanas, acompanhados do pagamento de auxílio emergencial, para diminuir os efeitos negativos do momento mais grave da pandemia de COVID-19 no país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma análise do Núcleo encontrou 850 tweets (excluindo RTs) contendo variações da expressão “Abril Pela Vida”,  postados entre os dias 01 e 05 de abril por 574 perfis de especialistas. Eles atingiram um engajamento total de mais de 54 mil interações (soma de RTs e curtidas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pico se deu no sábado (3), dia em que a campanha &lt;a href=&quot;https://twitter.com/felipeneto/status/1378374176826916876&quot;&gt;recebeu apoio&lt;/a&gt; do influenciador Felipe Neto, com 34.579 retweets e curtidas em tweets postados nesse dia. A hashtag #AbrilPelaVida também esteve com frequência no grupo das 5 hashtags mais utilizadas nesse período entre os perfis monitorados pelo &lt;a href=&quot;https://sciencepulse.org/app&quot;&gt;Science Pulse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/curtas/twitter/abrilpelavida.png&quot; alt=&quot;volume de menções no Twitter.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ação envolve também uma &lt;a href=&quot;https://abrilpelavida.org/wp-content/uploads/2021/04/ABRIL-PELA-VIDA_12.pdf&quot;&gt;carta aberta&lt;/a&gt; ao presidente, governadores e prefeitos, que já foi assinada por mais de 33 mil pessoas no momento de produção desta matéria. Nela, os pesquisadores detalham as propostas, que envolvem um lockdown rígido no mês de abril, com medidas como um toque de recolher noturno, suspensão de funcionamento em alguns tipos de estabelecimento; ampliação da testagem e acompanhamento de contatos; redução da superlotação de transporte coletivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles também defendem um auxílio emergencial de parcela única, para indivíduos e micro empresas, sugerindo critérios de elegibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo os pesquisadores, a adoção dessas medidas poderia levar a uma diminuição de 50% da média móvel de mortos, o que implicaria em pelo menos 22 mil salvas. Elas também diminuiriam a probabilidade do surgimento de novas variantes diminuiria, além de reduzirem o impacto econômico das medidas que restringem a circulação de pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Com 3 semanas podemos reverter a pandemia no BR e salvar 22 mil vidas. É o q propõe a carta &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/AbrilpelaVida?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#AbrilpelaVida&lt;/a&gt;, assinada por mim e outros especialistas, pedindo aos Governantes q adotem lockdown de 21 dias, acompanhado de auxílio emergencial. Junte-se a nós em &lt;a href=&quot;https://t.co/OWQycCBbZS&quot;&gt;https://t.co/OWQycCBbZS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Denise Garrett, MD, MSc (@dogarrett) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/dogarrett/status/1378089457270845442?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;April 2, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Campanha busca sensibilizar autoridades sobre importância do lockdown&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="curtas" /><category term="Abril Pela Vida, " /><category term="Lockdown, " /><category term="Covid, " /><category term="Pandemia, " /><category term="Twitter" /><summary type="html">Ação já resultou em mais de 33 mil assinaturas em carta aberta a chefes de Executivo e tweets sobre o assunto ultrapassam 54 mil interações</summary></entry><entry><title type="html">Menção a vazamento de dados do Facebook fica em segundo plano no Twitter brasileiro</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-04-05-vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter" rel="alternate" type="text/html" title="Menção a vazamento de dados do Facebook fica em segundo plano no Twitter brasileiro" /><published>2021-04-05T11:51:00-03:00</published><updated>2021-04-05T11:51:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-04-05-vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter">&lt;p&gt;Foi importante notícia no fim de semana o ressurgimento do &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/tecnologia/noticia/2021/04/03/dados-de-mais-de-500-milhoes-de-contas-do-facebook-sao-publicados-em-forum-de-hackers-diz-revista.ghtml?utm_source=twitter&amp;amp;utm_medium=social&amp;amp;utm_campaign=g1&quot;&gt;vazamento&lt;/a&gt; de dados de mais de 530 milhões de perfis do Facebook, sendo pelo menos &lt;a href=&quot;https://olhardigital.com.br/2021/04/03/seguranca/facebook-tem-vazamento-de-mais-de-500-milhoes-de-telefones-e-dados-pessoais-de-usuarios-brasileiros-inclusos/&quot;&gt;8 milhões&lt;/a&gt; de contas de brasileiros comprometidas. Mas a repercussão por aqui não foi das mais significativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Análise do Núcleo com dados de tweets em português, inglês e espanhol mostrou que o caso quase passou batido no Twitter – rede social que serve como termômetro sobre o noticiário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tweets em inglês chegaram a superar 3.500 menções ao assunto por hora no dia 3 de abril. Em português, o máximo de menções por hora foi 128, no mesmo dia, e em espanhol, 961.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a &lt;a href=&quot;https://www.axios.com/newsletters/axios-login-d80a9f9e-8773-47b4-8b71-2a76e8690304.html?utm_source=newsletter&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_campaign=newsletter_axioslogin&amp;amp;stream=top&quot;&gt;newsletter Login&lt;/a&gt;, do Axios, os dados do Facebook vieram à tona novamente e estão relacionados a um vazamento de 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OPINIÃO&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;A piora dos números da pandemia e o feriado de Páscoa podem ter tido efeito sobre o volume de menções. Pode ser também que o brasileiro esteja calejado com vazamentos de dados, especialmente após o vazamento de dados pessoais de 220 milhões de pessoas (&lt;a href=&quot;https://tecnoblog.net/404838/exclusivo-vazamento-que-expos-220-milhoes-de-brasileiros-e-pior-do-que-se-pensava/&quot;&gt;furo do Tecnoblog em janeiro&lt;/a&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/curtas/twitter/vazamento_dados_fb.png&quot; alt=&quot;volume de menções ao vazamento de dados do Facebook em inglês, português e espanhol.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dados pessoais podem ser utilizados para fraudes online e violar privacidade de usuários&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Falta de repercussão da notícia pode mostrar que brasileiros estão mais preocupados com outras coisas no momento&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="curtas" /><category term="Facebook, " /><category term="Vazamento de dados, " /><category term="Twitter" /><summary type="html">Tweets em inglês chegaram a superar 3.500 menções por hora. Em português, o máximo foi 128.</summary></entry><entry><title type="html">Facebook ainda é usado para comprar e vender armas no Brasil</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-04-01-facebook-comercio-armas" rel="alternate" type="text/html" title="Facebook ainda é usado para comprar e vender armas no Brasil" /><published>2021-04-01T06:00:00-03:00</published><updated>2021-04-01T06:00:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/facebook-comercio-armas</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-04-01-facebook-comercio-armas">&lt;p&gt;O Facebook ainda é utilizado para anúncios de comércio direto de armas de fogo entre usuários da rede, o que viola as diretrizes de comunidade implementadas em 2016 e de esforços da plataforma para coibir a prática. Uma investigação do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; encontrou mais de 20 publicações recentes de compra e venda de armamentos na plataforma, e dezenas de outras suspeitas (nos quais a oferta não é explícita).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A persistência desse comércio mostra a dificuldade na moderação de conteúdo mesmo dentro de uma das maiores empresas do mundo em valor de mercado, e também pode ter repercussões sérias fora do ambiente virtual.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Mostra dificuldade de moderação mesmo para uma das maiores redes sociais do mundo&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Comércio de armas de fogo entre pessoas física precisa seguir regras específicas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Prática é contra a própria política de comunidade do Facebook&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Em março de 2019, dois adolescentes &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/brasil-51880555&quot;&gt;invadiram&lt;/a&gt; uma escola a tiros em Suzano (SP) e deixaram oito mortos, entre alunos e professores, e depois se mataram. Uma &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2019/07/investigacao-de-massacre-de-suzano-aponta-fragilidade-de-controle-de-arma-e-municao.shtml?utm_source=folha&amp;amp;utm_medium=site&amp;amp;utm_campaign=topicos&quot;&gt;investigação policial &lt;/a&gt;determinou que os atiradores, um dos quais menor de idade, negociaram a compra de parte das munições usadas no massacre pelo Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a continuidade desse comércio irregular acontece num momento em que o presidente Jair Bolsonaro está tentando facilitar a aquisição de armamentos no Brasil por pessoas físicas. Em &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2021/02/13/veja-o-que-muda-com-os-novos-decretos-de-bolsonaro-sobre-armas-de-fogo.ghtml&quot;&gt;fevereiro&lt;/a&gt; deste ano, Bolsonaro &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2021/02/bolsonaro-edita-mais-4-decretos-para-facilitar-acesso-a-armas-e-municoes.shtml&quot;&gt;editou quatro decretos&lt;/a&gt; que ampliam a possibilidade de porte de armas para cidadãos comuns.&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cb1&quot; /&gt;&lt;label for=&quot;cb1&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/label&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais recentemente, em março, o Supremo Tribunal Federal iniciou o julgamento de uma ação apresentada pelo PSB em relação a outros decretos de armas editados por Bolsonaro em 2019. A votação teve início em 12 de março, mas foi &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2021/03/rosa-weber-pede-vista-e-suspende-julgamento-de-decretos-de-bolsonaro-sobre-armas.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspensa&lt;/a&gt; após a ministra Rosa Weber pedir vistas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/facebook-armas/registro-armas.png&quot; alt=&quot;registro de armas novas no Brasil - gráfico mostra crescimento, em 2009 foram quase 30 mil registros, em 2020 foram quase 180 mil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As diretrizes de comunidade do Facebook estabelecem que a compra, venda ou troca de armas de fogo, munições e explosivos entre pessoas físicas não são permitidos na plataforma. Lojas e sites que comercializam armas de fogo têm permissão para se engajar em atividades comerciais envolvendo armas e munições, desde que sigam as regras da rede social. A plataforma permite ainda discussões sobre vendas em lojas físicas ou online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a venda de armas de fogo no Brasil entre pessoas físicas não é proibida, contanto que ambas as partes tenham registro ativo e a transação seja informada à Polícia Federal ou ao Exército.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;border: 2px solid #f33872; padding: 10px 35px 25px; font-size:0.8em&quot;&gt;

&lt;h3 style=&quot;font-size:1.4em&quot;&gt;O QUE DIZ A POLÍTICA DO FACEBOOK&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&quot;color: #f33872;font-weight:700&quot;&gt;PROÍBE&lt;/span&gt;: Compra, venda, doação, permuta e transferência de armas de fogo, peças e munição entre particulares;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;span style=&quot;color: #f33872;font-weight:700&quot;&gt;PROÍBE&lt;/span&gt;: Anúncios (no Facebook Ads) que promovam vendas ou uso de armas e munições;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;span style=&quot;color: orange;font-weight:700&quot;&gt;RESTRINGE&lt;/span&gt;: Menores de 21 anos não conseguem visualizar &quot;conteúdo publicado por ou que promova uma loja física, um site legítimo, uma marca ou uma agência do governo que tente comprar, vender, trocar, doar ou presentear armas de fogo, peças de armas, munição.&quot;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;span style=&quot;color: #0fb872;font-weight:700&quot;&gt;PERMITE&lt;/span&gt;: Lojas de armas e varejistas online podem promover itens disponíveis para venda fora do Facebook;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;span style=&quot;color: #0fb872;font-weight:700&quot;&gt;PERMITE&lt;/span&gt;: Debates sobre venda de armas e peças em lojas ou por varejistas online;&lt;/li&gt;

&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/communitystandards/regulated_goods&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;REFERÊNCIA&lt;/a&gt; - (última atualização em abril de 2020)&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;comércio-nem-tanto-escondido&quot;&gt;COMÉRCIO (NEM TANTO) ESCONDIDO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As publicações encontradas pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; estão tanto em grupos abertos quanto nos fechados. Enquanto algumas publicações são anúncios explícitos, trazendo preços, detalhes do modelo e formas de contato, outros posts trazem apenas a imagem do produto e um número de telefone ou link para WhatsApp. O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; optou por não publicar as dezenas de capturas de tela que registrou, a fim de manter a privacidade das pessoas, apenas alguns exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Administradores muitas vezes alertam em posts fixados no topo e nas regras dos grupos que não é permitido fazer negociação de armas ali. Mas a moderação é nula ou, no mínimo, leniente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/facebook-armas/espingarda_tel_venda.png&quot; alt=&quot;Exemplo de anúncio de arma à venda em fevereiro de 2021. Sem texto no post, o contato fica na própria imagem, o que torna mais difícil a identificação automática&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;Exemplo de anúncio de arma à venda em fevereiro de 2021. Sem texto no post, o contato fica na própria imagem, o que torna mais difícil a identificação automática &lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Nos comentários de uma destas publicações, o autor do post escreve: “tô fazendo uma promoção de 3600 com duas cartelas de munições com 10.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros aproveitam a postagem para oferecer produtos diferentes nos comentários. Um usuário pergunta qual o preço da G2C 9MM (um modelo de pistola da fabricante Taurus), ao que outra pessoa responde: “Tenho ela a pronta entrega em palmas R$ 3,600.00 a vista”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/facebook-armas/print_oferta_arma.png&quot; alt=&quot;Exemplo de como comentários de um post podem ser utilizados para potenciais negociações&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;Exemplo de como comentários de um post podem ser utilizados para potenciais negociações, mesmo que a publicação original não tenha essa intenção.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Uma outra publicação coloca link para conversa privada no WhatsApp e anuncia abertamente um revolver Rossi 38 como promoção de &lt;em&gt;Black Friday&lt;/em&gt;, e logo abaixo um interessado dá seu telefone para contato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram analisados cinco grupos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Apaixonados por Armas” (140 mil membros);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“CAC’s Brasil” (20 mil membros);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“CAC Fácil” (16 mil membros);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“TH9mm Taurus” (16 mil membros);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“CACS do Brasil” (8 mil membros).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;As interações totais nos três primeiros meses de 2021 foram os maiores desde agosto de 2019 (início da disponibilização dos dados), segundo análise com informações do CrowdTangle, ferramenta de dados do Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o contato do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, o Facebook tirou do ar três de cinco links que compartilhamos – dois grupos e uma publicação em outro grupo. Os outros dois links não foram removidos pois representam uma loja legítima, segundo a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;saiba-mais-sobre-o-impacto-do-núcleo&quot;&gt;Saiba mais sobre o &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/impacto&quot;&gt;impacto do Núcleo&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/facebook-armas/interacoes-facebook.png&quot; alt=&quot;aumento de interações em 5 grandes grupos do Facebook&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;legalidade&quot;&gt;LEGALIDADE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para além das regras do Facebook, o &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/l10.826.htm&quot;&gt;Estatuto do Desarmamento&lt;/a&gt;, de 2003, proíbe a publicidade para venda por parte de empresas de produção ou comércio de armamento, exceto em publicações especializadas, como revistas sobre tiro desportivo, por exemplo. O descumprimento pode incorrer em multa de até 300 mil reais. A própria determinação do Facebook, portanto, que permite que pessoas jurídicas ofertem seus produtos, entra em conflito com a legislação brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora não seja ilegal (pela lei brasileira) a negociação de armas entre civis no Facebook, não é possível garantir que as partes respeitarão e agirão dentro do que estabelece a lei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Qualquer transferência entre civis precisa ser entre pessoas com registro ativo e a transferência tem que ser registrada ou na Polícia Federal ou no Exército. Se a venda envolver alguém sem registro ativo ou se a transferência não for registrada na PF/Exército, configura tráfico de armas”, disse ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; Natália Pollachi, gerente de projetos no &lt;a href=&quot;http://soudapaz.org&quot;&gt;Instituto Sou da Paz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Pollachi, pela sua repercussão, o caso de Suzano levou a uma atuação atípica da polícia em ir atrás dos fornecedores da arma e munição. “Tem muito homicídio que foi com arma comprada no mercado ilegal e que a polícia nunca vai atrás de responsabilizar quem vendeu”, explicou Pollachi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela defende uma atuação mais incisiva das plataformas para coibir comercialização de armas e munições.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Sabemos que tem um discurso institucional das plataformas, das redes sociais, dizendo que a comunidade é muito grande, que não há como fiscalizar absolutamente tudo, mas a gente entende que comércio de armas e munições é uma coisa extremamente grave que deveria ser prioritária.” - &lt;strong&gt;Natália Pollachi, Instituto Sou da Paz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;políticas-claras&quot;&gt;POLÍTICAS CLARAS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na avaliação de Francisco Brito Cruz, diretor do &lt;a href=&quot;https://www.internetlab.org.br&quot;&gt;InternetLab&lt;/a&gt;, as políticas do Facebook quanto à comercialização de armas de fogo são bastante claras. O que dificulta a implementação, segundo ele, é a interpretação das regras para cada caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Na hora de interpretar e aplicar, você tem N situações, uma diferente da outra e que vão tornar mais difícil ou mais fácil. Seja porque a pessoa está camuflando a venda ou ainda se a pessoa publica uma foto, mas num grupo específico”, disse Brito Cruz em entrevista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de grupos fechados, como um dos que o &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; encontrou, a moderação é mais desafiadora, uma vez que dificilmente haverá denúncias de usuários membros do grupo - em geral entusiastas do assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Fica mais difícil de ter denúncia, mas isso não torna impossível que o Facebook veja o conteúdo que está naquele grupo, não é criptografado”, disse Brito Cruz. Neste caso, utiliza-se a detecção por inteligência artificial, algo que parece mais simples do que realmente é.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:1px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como o Facebook prevê exceções para alguns conteúdos de armas de fogo, publicados por lojas oficiais, por exemplo, não é simples treinar o algoritmo para detectar conteúdos que não se adequam.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Às vezes você dependerá somente de ferramentas de inteligência artificial para detectar esses conteúdos e essas ferramentas não são perfeitas, elas erram” - &lt;strong&gt;Francisco Brito Cruz, InternetLab&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Procurado pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, o Facebook explicou via assessoria de imprensa em uma breve nota que a identificação de publicações que violem os termos de uso se dá de forma híbrida, utilizando inteligência artificial e revisores humanos, mas não divulga de forma detalhada a estratégia, como termos-chaves buscados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;precedentes&quot;&gt;PRECEDENTES&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O uso do Facebook para comercialização de armas de fogo não é limitado ao Brasil e já teve desdobramentos nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em setembro de 2019, um grupo de parlamentares democratas enviou uma carta ao CEO do Facebook, Mark Zuckerberg, pedindo ações mais contundentes para banir a venda de armas de fogo no Marketplace, a interface de vendas diretas da plataforma, além de esclarecimentos sobre como a rede moderava a negociação destes produtos, segundo o &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/democratic-senators-question-facebook-on-hidden-gun-sales-11567781443?mod=article_inline&quot;&gt;Wall Street Journal.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À época, uma porta-voz do Facebook disse que a empresa havia feito atualizações ao Marketplace após a matéria do WSJ, acrescentando que a empresa também estava ajustando o sistema automatizado e utilizando revisores humanos para identificar conteúdos irregulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas logo vendedores de armas mudaram de tática, segundo mais uma &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/gun-sellers-use-new-tactic-to-deal-on-facebook-marketplace-11598270872&quot;&gt;reportagem do WSJ&lt;/a&gt; publicada em agosto do ano passado (tradução da Folha de S.Paulo &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mundo/2020/08/vendedores-de-armas-recorrem-a-tatica-nova-para-operar-no-facebook.shtml&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;). Em vez de anunciar armas, os posts no Marketplace ofereciam adesivos e traziam como imagem o logo de fabricantes de armas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do cenário dos EUA, as táticas usadas no Brasil são menos refinadas. O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; não identificou anúncios de armas ou peças no Marketplace, mas sim publicações e comentários dentro de grupos (públicos ou fechados), que trazem imagens dos produtos e palavras explícitas, além de links para formas de contatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu &lt;a href=&quot;https://transparency.facebook.com/community-standards-enforcement#regulated-goods&quot;&gt;relatório global de transparência&lt;/a&gt;, o Facebook disse que a quantidade de conteúdos ligados a armas de fogos que exigiram ação da plataforma cresceu de 1,1 milhão no terceiro trimestre de 2020 a 1,3 milhão no trimestre seguinte, como resultado de um aprimoramento na tecnologia de detecção proativa. Entre outubro e dezembro de 2020, 92% do conteúdo que poderia exigir alguma ação foi detectado pelo Facebook antes que houvesse uma denúncia por usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;uma-reportagem-da-veja-revelou-na-semana-passada-que-o-mercado-livre-também-está-sendo-usado-para-comercializar-peças-de-armas-de-fogo&quot;&gt;Uma &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/brasil/comercio-ilegal-na-internet-vende-pecas-para-montar-fuzis-e-carabinas/&quot;&gt;reportagem da Veja &lt;/a&gt;revelou na semana passada que o Mercado Livre também está sendo usado para comercializar peças de armas de fogo.&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Procuramos por grupos abertos ligados à temática de armas. Buscamos por grupos de caça e pesca, grupos de CACs (Caçadores, Atiradores e Colecionadores) e buscamos por marcas de armas, como Taurus. Achamos sete grupos que continham posts ou comentários de vendas de armas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entramos nos grupos e procuramos, usando termos-chave como [preço] [venda] [tenho] em posts que indicassem venda de armas, seja na própria publicação ou nos comentários. Encontramos conteúdos postados desde novembro de 2020 até posts e comentários feitos 12 horas antes. A busca por esses posts, feita manualmente, levou horas e procuramos em dias diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O contato com o Facebook foi feito na segunda-feira, dia 29 de março.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As informações sobre interações no Facebook foram coletadas no CrowdTangle. A requisição retornou poucos resultados antes de agosto de 2019 (49 postagens) e, por isso, delimitamos 01/08/2019 como marco inicial da análise. O engajamento agregado é a soma de todas as reações, comentários e compartilhamentos dos posts coletados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados de registros novos de armas foram obtidos junto à assessoria de imprensa da Polícia Federal, por email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resposta na íntegra do Facebook: &lt;em&gt;“Removemos as publicações indicadas pela reportagem que feriam as nossas Políticas Comerciais. Não permitimos anúncios ou a compra, venda ou troca de armas de fogo, munições e explosivos entre pessoas. As atividades comerciais por lojas, desde que respeitem os Padrões da Comunidade do Facebook, são permitidas. Combinamos tecnologia de inteligência artificial e revisão humana para identificar conteúdos que possam violar essas regras”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="reportagem" /><category term="Facebook, " /><category term="Comércio de armas, " /><category term="Armas de fogo, " /><category term="Moderação de conteúdo, " /><category term="CAC" /><summary type="html">Investigação do Núcleo encontrou dezenas de publicações que violam as regras da plataforma para produtos controlados</summary></entry><entry><title type="html">Agora é possível apoiar o Núcleo diretamente</title><link href="https://nucleo.jor.br//institucional/2021-03-30-nucleo-apoio-jornalismo" rel="alternate" type="text/html" title="Agora é possível apoiar o Núcleo diretamente" /><published>2021-03-30T17:38:00-03:00</published><updated>2021-03-30T17:38:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//institucional/nucleo-apoio-jornalismo</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//institucional/2021-03-30-nucleo-apoio-jornalismo">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/transparencia&quot;&gt;Transparência&lt;/a&gt; é um princípio importante do Núcleo. Com ela construímos credibilidade e reputação, e também confiança com nossa comunidade. Para manter nosso conteúdo aberto, colaborativo e acessível, estamos desenvolvendo um modelo de negócio que não envolve &lt;em&gt;paywall&lt;/em&gt; (site fechado) ou venda de dados (dos poucos que coletamos) das pessoas. Parte desse modelo envolve o apoio de leitores e leitoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, lançamos uma nova forma para sustentar o trabalho que fazemos: &lt;strong&gt;uma contribuição financeira voluntária e direta de quem nos acompanha&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nisso como se você estivesse pagando pela reportagem, mas em vez de a gente fixar um preço, quem estabelece o valor é &lt;em&gt;você&lt;/em&gt;. Pode ser R$1 ou pode ser R$30, depende do que você quer e pode ajudar. &lt;strong&gt;O importante é que é rápido e fácil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes uma reportagem significa muito para alguém, e às vezes não podemos ou não queremos gastar dinheiro com assinatura mensal. Deixamos nossa comunidade escolher seus próprios termos. E quem não puder ou quiser, tudo bem, nosso conteúdo continua aberto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que-você-acha&quot;&gt;O QUE VOCÊ ACHA?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Queremos saber o que você acha dessa iniciativa. Mande um email para mim: &lt;a href=&quot;mailto:comunidade@nucleo.jor.br&quot;&gt;comunidade@nucleo.jor.br&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-funciona&quot;&gt;COMO FUNCIONA?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ficarão disponíveis em cada reportagem e na página &lt;a href=&quot;/apoie&quot;&gt;Apoie o Núcleo&lt;/a&gt; um QR code e uma chave PIX aleatória para a transferência de qualquer valor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para contribuir, escolha a opção “Transferência” via PIX no sistema do seu banco para completar a transação da quantia que preferir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os recursos serão creditados na conta do Volt Data Lab, empresa por trás do Núcleo. Saiba mais &lt;a href=&quot;/transparencia&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;input class=&quot;pix-input&quot; type=&quot;text&quot; value=&quot;958d1b06-0c5f-41e4-bdd6-f9aa7e452c7c&quot; id=&quot;myPix2&quot; /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;button id=&quot;clipboardCopy2&quot; class=&quot;btn pix-btn&quot; onclick=&quot;myFunction()&quot;&gt;Copiar chave PIX&lt;/button&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;script&gt;
  document.getElementById('clipboardCopy2').addEventListener('click', clipboardCopy);
async function clipboardCopy() {
let text = document.querySelector(&quot;#myPix2&quot;).value;
await navigator.clipboard.writeText(text);

alert(&quot;Chave Pix ALEATÓRIA copiada&quot;);
}


&lt;/script&gt;

&lt;br /&gt;

&lt;img src=&quot;/img/pix/pix_materias.png&quot; alt=&quot;img garimpo&quot; width=&quot;150px&quot; /&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;contexto&quot;&gt;CONTEXTO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A ideia da nova forma de monetização surgiu durante o processo de &lt;a href=&quot;https://nucleo.jor.br/institucional/2020-10-29-anuncio-nucleo-google&quot;&gt;aceleração&lt;/a&gt; do Google News Initiative. Com base na confiança dos leitores, o financiamento do Núcleo será feito por meio do apoio direto do público, patrocínios, republicações e parcerias estratégicas, que serão sempre abertamente comunicadas. Os valores arrecadados serão revertidos em infraestrutura técnica, pagamento de colaboradores e desenvolvimento de novos produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entendemos que parte dos leitores considera o conteúdo, missão e transparência do Núcleo importantes para o contexto jornalístico do Brasil e querem ajudar a manter a iniciativa de pé. A contribuição financeira é voluntária e, independente disso, reafirmamos o compromisso de manter o conteúdo com acesso gratuito a todos.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="institucional" /><category term="Núcleo Jornalismo, " /><category term="Jornalismo de dados, " /><category term="Apoie o Núcleo, " /><category term="Tecnologia" /><summary type="html">Leitores poderão contribuir com qualquer valor via PIX</summary></entry><entry><title type="html">Como é fazer terapia com um bot?</title><link href="https://nucleo.jor.br//ideias/2021-03-29-terapia-com-um-bot" rel="alternate" type="text/html" title="Como é fazer terapia com um bot?" /><published>2021-03-29T16:06:00-03:00</published><updated>2021-03-29T16:06:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//ideias/terapia-com-um-bot</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//ideias/2021-03-29-terapia-com-um-bot">&lt;p&gt;“E aí, Jacqueline, o que você anda fazendo da vida?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais ou menos assim que começam minhas conversas com o Woebot, um robô digital criado para ajudar no processo de terapia psicológica. A partir de uma interface de chatbot com uma Inteligência Artificial (IA) avançada e cheia de ciência por trás, testei o app por algumas semanas para experimentar como é ser “analisado” por tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci o Woebot no recente &lt;a href=&quot;https://prezi.com/view/dhOuag97Pq6ihclg1qo0/&quot;&gt;relatório de tendências de Faith Popcorn&lt;/a&gt;, futurista que apontou que os robozinhos digitais poderão se tornar nossos melhores amigos. Conversar com robôs não é exatamente algo novo. Só que até hoje muitos chatbots têm conversas sofríveis, ainda que consigam agilizar algumas coisas, como criar uma triagem de atendimentos. Por isso, fiquei intrigada: será que daria pra ter uma boa experiência de terapia com um bot?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os números de doenças mentais como depressão e ansiedade têm aumentado nos últimos anos. Nos EUA, &lt;a href=&quot;https://www.mhanational.org/issues/state-mental-health-america&quot;&gt;a busca&lt;/a&gt; por apoio para lidar com a depressão aumentou 62% e a para a ansiedade quase dobrou. Em &lt;a href=&quot;https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/254610/WHO-MSD-MER-2017.2-eng.pdf&quot;&gt;2017&lt;/a&gt;, 6% dos brasileiros diziam sofrer com depressão e mais de 9% lidavam com ansiedade, taxas que &lt;a href=&quot;http://ghdx.healthdata.org/gbd-results-tool?params=gbd-api-2019-permalink/108790ad882e53d1ce7210323145839c&quot;&gt;seguem até hoje maiores do que a média global&lt;/a&gt;. Ou seja, há uma crescente quantidade de pessoas precisando de apoio psicológico, e cá entre nós, os últimos 12 meses foram especialmente difíceis.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;será-que-um-bot-poderia-ajudar-por-mais-esquisita-que-a-experiência-pudesse-ser-resolvi-testar&quot;&gt;Será que um bot poderia ajudar? Por mais esquisita que a experiência pudesse ser, resolvi testar.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ideias/woebot/img1.png&quot; alt=&quot;image 1 - captura de tela do celular&quot; class=&quot;img-meio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;app-terapia&quot;&gt;App-terapia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O app do Woebot é grátis tanto para &lt;a href=&quot;https://itunes.apple.com/us/app/woebot/id1305375832?ls=1&amp;amp;mt=8&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt; quanto para &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.woebot&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;, mas funciona apenas em inglês. Logo no cadastro, o bot alerta que não é uma ferramenta para emergências. Casos graves devem ser tratados com profissionais gabaritados, e quem usa o app sempre pode digitar “SOS” para ser redirecionado a serviços de emergência (como o &lt;a href=&quot;https://www.cvv.org.br/&quot;&gt;CVV&lt;/a&gt; no Brasil). O visual flat e a carinha de Wall-E do Woebot ajudam a criar um ambiente amigável e informal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que o bot faz é se apresentar, usando emojis para suavizar a conversa. Como um bom chatbot, nem tudo é dito de maneira “digitada” e solta. A maior parte das respostas aparecem como botões no rodapé do app, em uma dinâmica parecida com games narrativos, onde as opções levam a partes diferentes de uma história já prevista. Responder um “oi” pro Woebot, por exemplo, é algo que leva apenas um clique. Uma boa decisão de design e usabilidade que faz a interação ser rápida e prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ideias/woebot/img2.png&quot; alt=&quot;image 2 - captura de tela do celular&quot; class=&quot;img-meio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo nas primeiras conversas dá para perceber que a persona do Woebot é gentil. Ele se apresenta como um bot de “assistência emocional”, o que deixa claro que não está tentando competir com terapeutas, mas talvez funcionar como um “secretário” das suas emoções. Para isso, o bot usa de técnicas da Terapia Cognitivo Comportamental (TCC) da psicologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Alison Darcy, PhD em psicologia e criadora do Woebot, a TCC pode funcionar bem mesmo sem o acompanhamento de um terapeuta, mas existem dois grandes empecilhos: a aderência ao tratamento, que precisa acontecer por um tempo estendido, e poder contar com um guia para as atividades propostas. É aí que o Woebot manda bem, já que o app pode mandar notificações diárias e fazer das conversas uma terapia guiada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eu-sou-eficiente-também-sabia-fui-testado-pela-universidade-de-stanford&quot;&gt;“Eu sou eficiente também, sabia? Fui testado pela Universidade de Stanford!”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Além de fofo, o Woebot tende a ser bem humorado. E por mais que a redação das conversas tenha sido cuidadosa, não se trata apenas de uma sequência imaginada por escritores talentosos. Por trás da árvore de decisões do bot, o conhecimento de Darcy sobre a TCC faz com que as conversas sejam também eficientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ideias/woebot/img3.png&quot; alt=&quot;image 3 - captura de tela do celular&quot; class=&quot;img-meio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com &lt;a href=&quot;https://mental.jmir.org/2017/2/e19&quot;&gt;pesquisas publicadas em revistas científicas&lt;/a&gt;, o Woebot reduziu em 22% a depressão de quem conversou com o bot por duas semanas, chegando a taxas de 32% para quem manteve o papo por um mês. Já a queda da ansiedade foi de 38% para quem usou o app por quatro semanas.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;minha-sensação-é-que-o-woebot-não-substitui-uma-terapia-tradicional-mas-pode-oferecer-um-bom-alívio&quot;&gt;Minha sensação é que o Woebot não substitui uma terapia tradicional, mas pode oferecer um bom alívio.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Mesmo sem ser digital, a TCC não resolve todos os problemas, já que alguns traumas precisam de outras abordagens, mas para algumas das pressões do dia a dia (como as que os ansiosos colocam em si mesmos) achei que pode ser útil. Nos meses em que tenho “conversado” com o Woebot, senti que ele me ajudou a refletir sobre o que eu realmente estava sentindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com tantas coisas acontecendo ao mesmo tempo (e o desespero que o mundo da Covid-19 pode causar) ter um guia robótico para me ajudar a pensar se eu estava me sentindo triste ou só cansada foi bem valioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bot também me deu conselhos para dormir melhor, por exemplo. Foi aí que reparei que o Woebot foi desenhado para ser empático, mas também enfático: ele me explicou que eu precisaria me comprometer a dormir e acordar nos mesmos horários se quisesse melhorar a minha rotina de descanso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senti até uma pressãozinha pra cumprir o combinado com… uma IA! Parte das respostas dadas ao Woebot também podem servir de apoio na conversa com um terapeuta de carne e osso, já que são compiladas em um relatório no app e se transformam em uma espécie de monitoramento de humor, com emojis e tudo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;falar-o-que-quiser-quando-quiser&quot;&gt;Falar o que quiser, quando quiser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Até quando não é uma boa hora para ter um bate papo robótico, o Woebot é bem compreensivo e rapidamente responde com um “beleza, falamos mais tarde”. Esse tipo de interação me fez lembrar uma entrevista em que Darcy revela que saber que estamos conversando com uma IA ao invés de um ser humano pode ser até mais libertador. “Por ser um robô, as pessoas não se importam de incomodá-lo às 3 da manhã”, ela explicou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faz sentido. Se eu soubesse que existia alguém do outro lado me mandando uma mensagem, provavelmente pensaria duas vezes em dizer que “não posso falar agora”, dispensando a interação. Por mais contraintuitivo que possa parecer, saber que estamos falando com um robô nos dá mais liberdade para sermos mais espontâneos e autênticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidi escrever sobre o Woebot porque imagino que ele possa ser uma forma bem escalável (para usar o jargão startupeiro) de oferecer algum apoio psicológico para um número cada vez maior de pessoas que serão afetadas por sentimentos de ansiedade ou depressão de 2020 em diante.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;com-tantas-tragédias-sociais-econômicas-e-políticas-o-cuidado-da-saúde-mental-poderá-encontrar-um-gargalo-na-disponibilidade-de-investir-dinheiro-em-um-tratamento-psicológico-ou-até-na-quantidade-de-profissionais-disponíveis-para-atendimentos&quot;&gt;Com tantas tragédias sociais, econômicas e políticas, o cuidado da saúde mental poderá encontrar um gargalo na disponibilidade de investir dinheiro em um tratamento psicológico ou até na quantidade de profissionais disponíveis para atendimentos.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ideias/woebot/img4.png&quot; alt=&quot;image 4 - captura de tela do celular&quot; class=&quot;img-meio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer dizer, para além dos limites do privilégio de conseguir investir em psicoterapia ou psicanálise, pode acontecer de não termos profissionais suficientes para nos ajudar nas reflexões em momentos trágicos da nossa história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, até agora o Woebot só fala inglês, o que limita bastante o seu alcance para brasileiros, por exemplo. Cheguei a procurar a Woebot Health para entender se há algum esforço coletivo voluntário para traduzir o app para outros idiomas, mas não obtive respostas. No &lt;a href=&quot;https://woebothealth.com/FAQ/&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt; no site, a empresa explica que por enquanto está focada em refinar seus algoritmos, para só depois expandir para outros idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a minha humilde mentalidade Millennial, penso que da mesma forma que conseguimos traduzir a Wikipédia, poderíamos muito bem ter mutirões para traduzir um bot que é capaz de reduzir em quase 40% a ansiedade das pessoas que conversam com ele. Afinal, o que não vai faltar nos próximos anos é público alvo com questões emocionais para trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;se-você-tem-o-privilégio-de-falar-inglês-sugiro-testar-o-app&quot;&gt;Se você tem o privilégio de falar inglês, sugiro testar o app.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto, ele está disponível gratuitamente, ainda que a empresa tenha planos de criar um modelo de negócios, provavelmente baseado em assinaturas. Segundo a criadora do Woebot, o objetivo é se manter acessível, porque a maior parte dos jovens não tem como arcar com apoio de terapeutas, e o bot poderia atender a essa parcela do público. Ou de repente o app pode se transformar em um benefício corporativo, oferecido aos funcionários da mesma forma que acontece com o Headspace hoje em dia. É cedo ainda para dizer, mas com tantos medos, receios e ansiedade com que estamos vivendo em uma escala mundial, quem sabe bots como o Woebot possam nos ajudar ao menos a reduzir o sofrimento.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="ideias" /><category term="Terapia, " /><category term="Bots, " /><category term="Saúde mental" /><summary type="html">Por mais contraintuitivo que possa parecer, falar com um robô nos dá liberdade para sermos mais espontâneos e autênticos</summary></entry><entry><title type="html">De cobras a funk: a guinada na comunicação do Butantan</title><link href="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-03-25-butantan-comunicao-digital" rel="alternate" type="text/html" title="De cobras a funk: a guinada na comunicação do Butantan" /><published>2021-03-25T09:48:00-03:00</published><updated>2021-03-25T09:48:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//reportagem/butantan-comunicao-digital</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//reportagem/2021-03-25-butantan-comunicao-digital">&lt;p&gt;Um feed antes dominado por cobras, serpentes e escorpiões foi cedendo espaço a imagens de ampolas, seringas, infográficos e até mesmo um videoclipe de funk no &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yQ8xJHuW7TY&quot;&gt;canal&lt;/a&gt; do KondZilla com mais de 12 milhões de views. A linha do tempo dos perfis do Instituto Butantan nas redes sociais conta a história de uma guinada na estratégia digital de comunicação da instituição centenária, que ganhou protagonismo no desenrolar da pandemia principalmente por causa da busca de vacinas contra o coronavírus no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estratégia da instituição, ligada ao governo do Estado de São Paulo, deu certo: hoje o Butantan pauta as redes brasileiras quando o assunto é vacina.  Uma análise do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; a partir de publicações do Butantan no Facebook e no Twitter mostra uma virada de chave no posicionamento das redes sociais do instituto a partir de dezembro de 2020, mês que antecedeu o início da campanha de vacinação com o imunizante ali produzido.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h6 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Butantan tem sido uma das principais organizações do Brasil quando se trata de vacinas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Mostra o peso das redes sociais na estratégia de comunicação até de entidades centenárias&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Estratégia do Butantan pode ditar o tom da ‘guerra de versões’ com o governo federal&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Quando assumiu a gerência de comunicação do instituto, em janeiro de 2020, a jornalista Vivian Retz tinha a missão de mudar a imagem que o público tinha do Butantan, ainda muito ligado a cobras e répteis – a instituição é referência no país no estudo desses animais, inclusive com um serpentário aberto a visitação pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Até hoje, acho que tem uma pequena confusão. Quando as pessoas vêm pra cá, elas se surpreendem com o parque de fábricas que a gente tem”, disse Retz ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;. O que ela não esperava era que poucas semanas depois seria declarada uma pandemia, que, dentro do Brasil, jogou o Butantan num lugar de protagonismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a covid-19, dois desafios mais imediatos chegaram ao departamento de Comunicação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;fazer divulgação sobre o processo de desenvolvimento, testes e produção da vacina (Coronavac), estabelecendo um posicionamento de autoridade científica nas redes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;e alcançar um público ainda fora do escopo do Butantan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para isso, o instituto contratou, por &lt;a href=&quot;https://fundacaobutantan.org.br/despachos-da-superintendencia/extratos/processo-001-0708-002.396-2020&quot;&gt;R$ 598 mil reais&lt;/a&gt; por quatro meses, a Brazilian Brands Company para realizar o monitoramento das redes. O contrato venceu em 6 de março de 2021, mas o Butantan informou ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; que pretende renová-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A agência, aberta em 2011 e com sede na Vila Olímpia, em São Paulo, não possui site próprio e tem sócio único de acordo com o &lt;a href=&quot;https://servicos.receita.fazenda.gov.br/servicos/cnpjreva/Cnpjreva_Solicitacao.asp?cnpj=15598245000130&quot;&gt;site&lt;/a&gt; da Receita Federal. Parece ter havido uma troca na sociedade – na mesma família. A empresa consta como fundada por uma pessoa, mas no site da receita atualmente o sócio é outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; tentou contato com o email indicado no site da Receita para entender mais sobre a empresa, mas não obteve retorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma consulta na ferramenta &lt;a href=&quot;http://cruzagrafos.abraji.org.br/&quot;&gt;Cruzagrafos&lt;/a&gt;, da Abraji, que permite visualizar relações entre empresas e pessoas físicas, mostra que nem o proprietário atual nem a fundadora possuem ligação conhecida com outras empresas ou organizações.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin: 30px auto;max-width:320px; padding: 25px;border:1px solid #f33872;&quot;&gt;
  &lt;label style=&quot;font-size:1em; text-transform: uppercase&quot;&gt;Receba nossas matérias por email, toda quinta-feira. &lt;br /&gt;
  &lt;small style=&quot;font-weight: 300&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/newsletters&quot;&gt;Conheça nossas newsletters&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/label&gt;
  &lt;div id=&quot;newsletter_page&quot; style=&quot;margin-top:10px&quot;&gt;
  &lt;form action=&quot;https://sendy.voltdata.info/subscribe&quot; method=&quot;POST&quot; accept-charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
    &lt;input style=&quot;width:65%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;email&quot; name=&quot;email&quot; id=&quot;email&quot; placeholder=&quot;EMAIL&quot; /&gt;
     &lt;div class=&quot;footer-form-actions&quot;&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;list&quot; value=&quot;ntTZYrZ892fUdG4t9EX1OtdQ&quot; /&gt;
       &lt;input type=&quot;hidden&quot; name=&quot;subform&quot; value=&quot;yes&quot; /&gt;
       &lt;input style=&quot;padding-left:12px;padding-right:12px&quot; type=&quot;submit&quot; name=&quot;submit&quot; id=&quot;submit&quot; value=&quot;Receber&quot; /&gt;
       &lt;/div&gt;
  &lt;!--&lt;input style=&quot;max-width:100%&quot; class=&quot;revue-form-field&quot; type=&quot;text&quot; name=&quot;name&quot; id=&quot;name&quot; placeholder=&quot;NOME...&quot; style=&quot;max-width:100%&quot;/&gt;--&gt;

  &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;risco-da-desinformação&quot;&gt;RISCO DA DESINFORMAÇÃO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esses desafios levaram o Butantan a adotar essa leitura das redes, motivando a virada de chave da comunicação do instituto em dezembro, segundo Carol Goes, coordenadora do projeto que atende ao Butantan no tema vacina e combate a fake news na agência digital contratada para o serviço, a &lt;a href=&quot;https://www.socialqi.com.br&quot;&gt;Social QI&lt;/a&gt;, ligada à Brazilian Brands Company. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/company/socialqi/&quot;&gt;página&lt;/a&gt; no LinkedIn, a SQI tem 38 funcionários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Foi o entendimento do risco das fake news, do que estava acontecendo e com base nas leituras destes dados que sugerimos uma ação de mudança de posicionamento e ação mais proativa nas redes”, disse Goes ao &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Análise do &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt; nos tweets da conta &lt;a href=&quot;https://twitter.com/butantanoficial&quot;&gt;@butantanoficial&lt;/a&gt; mostrou que o número de publicações por dia cresceu significativamente a partir de dezembro. Se antes, em novembro, a conta tuitava em média 3,4 vezes por dia, este volume cresceu para 69,7 em dezembro e atingiu um pico de 178 em fevereiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/butantan/butantan_-acumulado_twitter.png&quot; alt=&quot;grafico Twitter Butantan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos pilares da nova estratégia de comunicação do Butantan foi a interação com usuários. Em dezembro, quase 62% do total de tweets da conta do instituto foram respostas a outros perfis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de respostas que mencionam a &lt;em&gt;@&lt;/em&gt; do Butantan, também é feito um trabalho de interação proativa. Essa busca é feita por palavras-chaves. Além dos termos mais óbvios, como “Coronavac” e  “vacina do Butantan”, a conta do instituto interage em tweets que não contenham menções diretas ao imunizante. Alguns dos posts que receberam replies do Butantan contêm termos como “vachina” e “vacina chinesa de João Doria”, termos que &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jairbolsonaro/status/1318909799505985537&quot;&gt;o próprio&lt;/a&gt; presidente Jair Bolsonaro e aliados já utilizaram para se referir ao imunizante produzido pelo Butantan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso também se traduziu em maior engajamento. O volume total de interações nesses meses aumentou consideravelmente, com destaque para janeiro, quando foi aplicada a primeira vacina no Brasil, parte de um lote comprado pronto da fabricante chinesa SinoVac. A empresa fornece os insumos para o imunizante que começou a ser produzido nas instalações do Butantan em &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-paulo/noticia/2020/12/10/instituto-butantan-comeca-envase-da-coronavac-a-partir-de-materia-prima-importada-da-china.ghtml&quot;&gt;10 de dezembro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em janeiro, os tweets do Butantan tiveram um total de 417.791 curtidas + retweets. O tweet com &lt;a href=&quot;https://twitter.com/butantanoficial/status/1347318783728300037&quot;&gt;mais engajamento&lt;/a&gt; foi publicado em 8 de janeiro para comunicar a eficácia do imunizante, anúncio que foi &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/brasil-55596694&quot;&gt;criticado&lt;/a&gt; por cientistas por não trazer o dado principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/butantan/butantan_engajamento.png&quot; alt=&quot;grafico Facebook Butantan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de dezembro, a palavra mais frequente em tweets do instituto era “coletiva”, uma referência às coletivas de imprensa que envolviam o Butantan. Num segundo período analisado pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, de 1º de dezembro a 17 de março, o termo mais utilizado passou a ser “vacina”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não são só os tweets elogiosos e engraçados que rendem respostas. “Quem está do nosso lado não é a pessoa com quem temos que dialogar no momento, e sim esclarecer quem tem dúvidas, está com uma informação errada ou tem uma ideia pré-concebida de vacinas”, explicou Retz, a gerente de comunicação do Butantan.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Bom dia, Marcia. Vale lembrar que não é &amp;#39;vachina&amp;#39;, é a vacina do Brasil, ok?! A vacina produzida pelo Butantan é segura, eficaz e vai salvar vidas. Segundo análise da Lancet, a revista científica de maior prestígio no mundo, o imunizante é seguro e tem capacidade de (+)&lt;/p&gt;&amp;mdash; Instituto Butantan (@butantanoficial) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/butantanoficial/status/1371443647724544002?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 15, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Facebook, o auge da comunicação do instituto &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/165443043496125/posts/5031650953541952&quot;&gt;ocorreu&lt;/a&gt; em 7 de janeiro, quando a conta postou o vídeo do momento em que os diretores do Butantan recebiam os resultados de eficácia da vacina. O clipe foi reproduzido mais de 750 mil vezes, segundo o CrowdTangle, ferramenta de dados da rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/butantan/butantan_-acumulado_facebook.png&quot; alt=&quot;grafico Facebook Butantan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro momento importante foi o videoclipe do funk do Bum Bum Tan Tan, um remix que Mc Fioti fez de uma canção própria lançada em 2017. O vídeo foi um dos mais vistos dentre os postados pelo instituto, com 86,7 mil reproduções. Mas o número é peixe pequeno perto do alcance que o vídeo &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yQ8xJHuW7TY&quot;&gt;original&lt;/a&gt;, publicado no Canal Kondzilla, teve: 12 milhões de visualizações. Pelo Twitter, o próprio Butantan &lt;a href=&quot;https://twitter.com/butantanoficial/status/1352964726481891335&quot;&gt;direcionou&lt;/a&gt; os seguidores ao canal do Kondzilla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No clip, o funkeiro visita o instituto e interage com funcionários reais, que dançam ao som do beat envolvente. A ação foi espontânea e não envolveu pagamento para Fioti e Kondzilla, segundo Vivian. “Enquanto a gente tinha um presidente falando mal da vacina, tinha um garoto do funk não cobrando cachê, fazendo música, gastando dinheiro pra produzir um clipe para defender a vacina”, complementou von Mann.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;a-estratégia-de-comunicação-digital-do-butantan-até-agora-foi-completamente-orgânica-isto-é-sem-impulsionamento-pago-de-conteúdo-e-manual-segundo-retz-e-von-mann&quot;&gt;A estratégia de comunicação digital do Butantan até agora foi completamente orgânica, isto é, sem impulsionamento pago de conteúdo, e manual, segundo Retz e von Mann.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Enquanto a coleta e monitoramento dos dados ocorre através de diversas ferramentas, as respostas e postagens são feitas por uma equipe de 10 jornalistas que passaram por um treinamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a equipe mantém um arquivo de perguntas frequentes que é atualizado quase diariamente com os pesquisadores e cientistas do Butantan. O lema desta estratégia, segundo von Mann, é “monitorar, entender e agir”, criando conteúdos a partir das dúvidas do público.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-fizemos-isso&quot;&gt;COMO FIZEMOS ISSO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por meio do monitoramento da conta no &lt;a href=&quot;https://sciencepulse.org&quot;&gt;Science Pulse&lt;/a&gt;, identificamos um uso considerável da hashtag &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23equipebutantan&amp;amp;src=typed_query&quot;&gt;#equipebutantan&lt;/a&gt; a partir de dezembro, o que motivou a consulta ao Butantan para entender como eles planejavam e conduziam sua atuação nas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados do Twitter utilizados na matéria foram coletados pelo Science Pulse e compreendem o período de 11/06/2020 a 17/03/2021. Neles, consideramos engajamento como a soma de curtidas e compartilhamentos (retuítes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para identificar as palavras mais frequentes, dividimos os tweets em dois períodos (antes de 01/12/2020 e desta data até 17/03/2021), desconsideramos palavras comuns na língua portuguesa (também conhecidas como stopwords) que não trazem significado substantivo para o objetivo desta contagem. Tais palavras foram obtidas em &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/lgelape/edcc0250f21bcc5710c0a9fd0488d1ea&quot;&gt;dicionários&lt;/a&gt; online e identificadas na &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/lgelape/01cda13cbb9ecf06e9131873d509910b&quot;&gt;análise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados de Facebook reportados foram coletados por meio da API do Crowd Tangle e estão no intervalo de 01/06/2020 a 17/03/2020.&lt;/p&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="reportagem" /><category term="Vacina, " /><category term="Instituto Butantan, " /><category term="Covid " /><category term="Pandemia, " /><category term="Twitter, " /><category term="Facebook, " /><category term="Estratégia digital" /><summary type="html">Histórico de processos e delimitação mais clara do que configura violação favorecem atuação mais rápida de plataformas em casos de direitos autorais</summary></entry><entry><title type="html">Butantan e Fiocruz em conversas com Facebook sobre projeto global de vacinação</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-03-24-butantan-facebook-estrategia-vacinas" rel="alternate" type="text/html" title="Butantan e Fiocruz em conversas com Facebook sobre projeto global de vacinação" /><published>2021-03-24T10:57:00-03:00</published><updated>2021-03-24T10:57:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/butantan-facebook-estrategia-vacinas</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-03-24-butantan-facebook-estrategia-vacinas">&lt;p&gt;O Facebook está em conversas com o &lt;a href=&quot;https://www.butantan.gov.br/&quot;&gt;Instituto Butantan&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://portal.fiocruz.br/&quot;&gt;Fiocruz&lt;/a&gt; para fornecer apoio às ações dessas organizações na rede social. Uma potencial ajuda seria impulsionamento de conteúdo e facilitação no uso do Whatsapp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurada pelo &lt;strong&gt;Núcleo&lt;/strong&gt;, a rede social – via assessoria de imprensa – confirmou que há conversas em andamento, mas não deu mais detalhes sobre o tipo de ação que poderá fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É conhecido que em várias ferramentas do Facebook, especialmente no aplicativo de mensagens, circulam em abundância informações que vão contra indicações de especialistas e médicos no combate à pandemia e sobre programas de imunização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.aosfatos.org/radar/#!/whatsapp?coronavirus&quot;&gt;Radar&lt;/a&gt;, ferramenta de monitoramento de desinformação do Aos Fatos, encontrou na última semana 1.199 mensagens de baixa qualidade sobre a pandemia, em apenas 124 grupos acompanhados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 15 de março, o CEO do Facebook, Mark Zuckerberg, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/zuck/posts/10112840211919181&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; um plano estratégico global da rede ligado à vacinação, que envolve:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A criação de uma ferramenta que mostrará a usuários quando e onde podem receber a vacina;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O lançamento do Centro de Informações sobre COVID-19 no Instagram, que até então estava só no Facebook;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Rótulos em conteúdos que indiquem para publicações oficiais da Organização Mundial da Saúde;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Compartilhamento de tendências agregadas sobre a vacinação junto a autoridades públicas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O Facebook vem dando suporte a autoridades sanitárias nacionais e globais através de chatbots no Messenger, o serviço de mensagens instantâneas do Facebook, e no WhatsApp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em São Paulo, a cidade de Serrana, que está passando por um projeto de vacinação em massa, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2021/02/ferramenta-de-assistencia-virtual-vai-ajudar-moradores-de-serrana-no-interior-de-sp-durante-vacinacao.shtml&quot;&gt;ganhou o chatbot Tainá&lt;/a&gt;, implementado no Whatsapp. A ferramenta desenvolvida pelo Butantan ajudará moradores com respostas sobre local de vacinação, efeitos colaterais e sintomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem o Butantan e nem a Fiocruz utilizaram impulsionamento pago em seus conteúdos no Facebook e Instagram, segundo consulta ao &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ads/library/?active_status=all&amp;amp;ad_type=political_and_issue_ads&amp;amp;country=BR&quot;&gt;Facebook Ad Library&lt;/a&gt;. O Butantan tem mais de 716 mil seguidores e a Fiocruz tem 470 mil seguidores em suas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Frente ao negacionismo de alguns grupos em relação a vacinas, uma comunicação abrangente e eficiente pode ter efeitos positivos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Rede social faz esforço para se desvencilhar de desinformação sobre vacinas que inunda seus canais, especialmente o Whatsapp&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="curtas" /><category term="Instituto Butantan, " /><category term="Fiocruz, " /><category term="Vacina, " /><category term="Covid, " /><category term="Facebook" /><summary type="html">Média de menções ao termo dispararam em 6x em relação aos dias anteriores</summary></entry><entry><title type="html">Clã Bolsonaro mirou Felipe Neto, mas acertou em ‘genocida’ no Twitter</title><link href="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-03-22-mencoes-genocida-bolsonaro-twitter" rel="alternate" type="text/html" title="Clã Bolsonaro mirou Felipe Neto, mas acertou em ‘genocida’ no Twitter" /><published>2021-03-22T14:33:00-03:00</published><updated>2021-03-22T14:33:00-03:00</updated><id>https://nucleo.jor.br//curtas/mencoes-genocida-bolsonaro-twitter</id><content type="html" xml:base="https://nucleo.jor.br//curtas/2021-03-22-mencoes-genocida-bolsonaro-twitter">&lt;p&gt;Intimar Felipe Neto por ele ter &lt;a href=&quot;https://twitter.com/felipeneto/status/1371635310526746625&quot;&gt;chamado&lt;/a&gt; Jair Bolsonaro de “genocida” parece não ter sido boa estratégia. Além de a Justiça ter &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/justi%C3%A7a-suspende-investiga%C3%A7%C3%A3o-de-felipe-neto-por-fala-contra-bolsonaro/a-56920359&quot;&gt;suspendido&lt;/a&gt; a investigação e o youtuber ter criado uma coalizão para defender &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/monicabergamo/2021/03/felipe-neto-ja-tem-apoio-de-80-advogados-para-frente-cala-a-boca-ja-morreu.shtml&quot;&gt;de graça&lt;/a&gt; quem for processado por criticar o presidente, o número de menções atrelando Bolsonaro a “genocida” disparou consideravelmente nos dias seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo de resultado é conhecido como &lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/tilt/videos/2020/01/28/fake-em-nois-elvis-e-efeito-streisand-04024C993860D4B96326.htm&quot;&gt;Efeito Streisand&lt;/a&gt;: quanto mais se tenta suprimir um assunto, maior proporção ele toma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando retweets, no dia em que Felipe Neto publicou o caso em seu Twitter, o uso do termo “genocida” chegou a quase 25 mil menções por hora, e parece ter “colado” nos dias seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De 11 a 14 de março, a média diária de menções a “genocida” foi de 26 mil tweets e RTs. Nos quatro dias posteriores, de 15 (dia do post de Neto) a 18 de março, a média foi de 149 mil tweets e RTs por dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/curtas/twitter/bolso_mencoes_genocida.png&quot; alt=&quot;gráfico de série menções a genocida&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;é-importante-porque&quot;&gt;É importante porque…&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Liberdade de expressão está em debate nesse caso&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Presidente e sua família estão perseguindo alguns críticos, e a difusão de termos nas redes sociais é grande parte disso&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name>Núcleo Jornalismo</name></author><category term="curtas" /><category term="Twitter, " /><category term="Bolsonaro, " /><category term="Genocida, " /><category term="Felipe Neto, " /><category term="Redes sociais" /><summary type="html">Média de menções ao termo dispararam em 6x em relação aos dias anteriores</summary></entry></feed>